<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../Sch%C3%A9ma/TEI_TALIE_V5.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI 
   xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
   version="5.0"
   xml:id="pivot">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Géorgiques livre iii</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Projet LaCerda</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Traduction française</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
            <div type="book" n="3">
               
               
               
               <div type="praefatio" n="3">
                  <p>Il nous a semblé bon de diviser ce livre en cinq parties, mais on pourrait le
                     diviser en un plus grand nombre, parce que le développement en est morcelé. La
                     première partie expose ce qui est utile dans ce livre, et rejette les fables
                     des poètes comme inutiles ; en cette occasion, il<note resp="TeamVirgilius">Il
                        s'agit bien sûr de Virgile, qui n'est pas nommé.</note>se glorifie en disant
                     qu’il sera le premier à arracher la palme de la composition poétique aux Grecs
                     futiles et menteurs, et superbement il promet qu’il érigera un trophée
                     célébrant sa victoire au bord du Mincio à Mantoue, après avoir édifié un temple
                     consacré au culte d’Auguste ; dans ce temple, il y aura une représentation,
                     ici, des exploits éclatants d’Auguste à la guerre, là, des ancêtres de ce
                     prince ; c’est enfin à cet endroit qu’il se tourne vers Mécène qu’il rend
                     docile, attentif, bienveillant, et il promet la divine<bibl>
                        <title>Enéide</title>
                     </bibl>. La deuxième partie contient un développement très long sur le sujet
                     des chevaux et des taureaux : dans son propos, il passe sans cesse d’un sujet à
                     l’autre et fait un va-et-vient constant entre taureaux et chevaux. Au début il
                     enseigne quelles sont les meilleures vaches pour l’accouplement, et il
                     détermine dix critères à propos de celles-ci ; il ajoute la période de
                     l’accouplement ; de là il passe aux étalons dont il dit que la noblesse est
                     reconnaissable grâce aux poulains eux-mêmes à partir de cinq critères. Après
                     les avoir énumérés, il confirme tout par le témoignage des dieux et des héros.
                     Il ajoute les soins que l’on doit apporter pour un traitement humain des
                     chevaux dans la vieillesse, et à l’occasion de certains critères du bon cheval,
                     il fait un excursus poétique pour décrire les courses de chevaux. Il indique
                     quel fut le premier dompteur de chevaux pour l’usage des chars et quels furent
                     les premiers dompteurs pour les voltes guerrières. Ensuite il continue avec les
                     taureaux, qui doivent être engraissés avant l’accouplement tandis que les
                     vaches doivent être amaigries ; après l’accouplement, il faut mettre beaucoup
                     de soin à ce qu’elles se rétablissent et il faut écarter le taon, qui tourmente
                     terriblement tout leur troupeau. Mais après la mise-bas il faut désormais
                     reporter tous les soins sur les veaux. Il revient ensuite aux chevaux, à propos
                     desquels il enseigne comment ils doivent être débourrés dans leur jeune âge, et
                     dressés quand ils sont dans un âge plus vigoureux. Il dit ensuite que l’un et
                     l’autre animal doivent être préservés d’une pratique excessive de Vénus ; en
                     cet endroit, les chevaux ayant été laissés de côté, il s’occupe des taureaux,
                     qu’il faut mettre à la pâture, loin des femelles ou sont enfermés devant des
                     mangeoires. A cette occasion, il décrit admirablement les combats de taureaux
                     pour la possession de la vache. A partir de là il s’écarte de son sujet pour
                     décrire abondamment les amours de tous les animaux et il s’arrête sur la
                     jument, dont les amours sont furieuses au plus haut point, et il aborde les
                     prémices de l’amour chez cette bête ; il raconte le prodige à propos de leur
                     fécondation par les vents, et parle de l’hippomane. La troisième partie
                     comprend le développement sur les ovins et les caprins, développement difficile
                     parce qu’il est ténu et c’est la raison pour laquelle il renouvelle son
                     invocation. Il enseigne que les ovins et les caprins doivent être nourris à
                     demeure pendant l’hiver et il compare les deux troupeaux et il aborde la
                     méthode pour les faire paître en commun. Ensuite, il aborde la méthode qui a
                     cours en Afrique puis celle qui a cours dans les lieux les plus froids. La
                     quatrième partie englobe des préceptes spécifiques<note resp="TeamVirgilius"
                        >Nous choisissons de traduire<quote>
                           <foreign xml:lang="lat">peculiaria</foreign>
                        </quote>par "spécifiques", afin de rendre compte du jeu de mots probable sur<mentioned>
                           <foreign xml:lang="lat">pecus</foreign>
                        </mentioned>(et ainsi, en français, sur "espèce".</note>, relatifs d’abord
                     au soin de la laine, ensuite au lait, en troisième lieu aux chiens, en
                     quatrième lieu sur les moyens de faire fuir les serpents qui tourmentent les
                     troupeaux – c’est là qu’il fait la mention particulière du chélydre -, en
                     cinquième lieu, sur la manière de soigner la gale et les maladies des
                     troupeaux. La dernière partie est un long excursus consacré à la description de
                     la peste par laquelle le petit bétail et les autres bêtes ont été anéantis. Et
                     parce que ce livre contient principalement un développement sur les chevaux et
                     les taureaux, il emploie un plus grand nombre de vers pour l’épidémie chez les
                     chevaux, puis chez les taureaux. Et après ces deux animaux, il introduit les
                     ravages causés chez les autres bêtes ; il suscite des émotions remarquables, et
                     achève le livre.<note resp="TeamVirgilius">Quand il est question d’excursus
                        poétique (explicitement, à propos de la course de chevaux – qui n’est
                        d’ailleurs pas comptée, d'habitude, parmi les digressions principales de
                           cette<emph>Géorgique</emph>- et, de manière relativement moins nette, à
                        propos des "grands" passages sur Amour et Mort), La Cerda assume apparemment
                        une dissociation entre la matière première du poème, qui relève de l’utile,
                        et ce à quoi le poème tend dans le mouvement centrifuge (ou pour reprendre
                        l’image du commentateur, de va-et-vient incessants) qui le caractérise tant,
                        une matière (plus) "poétique". La Cerda assume d’ailleurs le caractère
                        fragmenté, morcelé, du livre (<quote>
                           <foreign xml:lang="lat">diuulsa</foreign>
                        </quote>, au début de l’<foreign xml:lang="lat">argumentum</foreign>,
                        s’applique sans doute à la<foreign xml:lang="lat"
                        >tractatio</foreign>effectuée par le poète même et ne semble pas
                        péjoratif).</note>
                  </p>
               </div>
               <div type="chapter" n="1">
                  <div type="argumentum" n="1" corresp="#LC-T1-G3-1-A-LA">
                     <p>Il expose la matière de ce livre et il rejette les fables des poètes.</p>
                  </div>
                  <div type="commentary" n="1">
                     <p>
                        <seg type="explicatio" n="a" corresp="#LC-T1-G3-1-E-a-LA">En faisant
                           allusion aux livres précédents dans lesquels étaient nommés Cérès,
                           Bacchus et d’autres dieux, il dit :<quote type="paraphrase">"Ainsi, je
                              vous chanterai vous aussi, ô Palès, ô Apollon"</quote>. Alors qu’il
                           s’apprête à parler des animaux, il invoque, à juste titre, Palès, déesse
                           des pâturages, comme il invoque, pour les céréales, Cérès, pour les
                           vignes, Bacchus. En effet, il existe une déesse Palès<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">Nomia</foreign>
                           </mentioned>, comme un Apollon<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">Nomius</foreign>
                           </mentioned>. Ils sont appelés ainsi d’après les pâturages, auxquels ils
                           président. Mais alors qu’il nomme Palès de manière claire, il enveloppe
                           Apollon d’une périphrase en faisant allusion à la fable selon laquelle il
                           fit paître les troupeaux du roi Admète près de l’Amphryse, cours d’eau de
                           Thessalie. C’est comme s’il disait :<quote type="paraphrase">"Je vais te
                              chanter, Apollon, toi que l’on doit mentionner à partir de
                              l’Amphryse"</quote>. Il ajoute qu’il va chanter les forêts et les
                           rivières du Lycée, c’est-à-dire, d’Arcadie, partie du monde
                           particulièrement riche en moutons. C’est pourquoi il a mentionné ce lieu
                           par excellence (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">κατ΄ ἐξοχὴν</foreign>
                           </mentioned>
                           <!-- expliquer peut-être notre trad. de l'expression grecque, à indexer comme notion rhétorico-styl. -->).</seg>
                        <seg type="explicatio" n="b" corresp="#LC-T1-G3-1-E-b-LA">Il a exposé ce
                           qu’il voulait dire, maintenant il passe en poète aux fables qu’il ne veut
                           pas aborder, parce qu’elles sont trop connues et qu’à ce titre elles ne
                           servent qu’à tenir vainement en suspens les esprits oisifs.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="c" corresp="#LC-T1-G3-1-E-c-LA">Il prouve que ces
                           fables sont trop connues. En effet, qui ignore qu’Eurysthée fit preuve de
                           dureté en imposant ses ordres à Hercule ? Qui ignore les autels du roi
                           d’Egypte Busiris qui immolait ses hôtes ? A cause de ces méfaits, il
                           encourut une telle haine de la part des mortels que partout on le disait<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">illaudatus</foreign>
                           </mentioned>, c’est-à-dire "digne d’aucune louange" (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">nulla dignus laude</foreign>
                           </mentioned>), mais "digne de tous les outrages" (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">omni dignus contumelia</foreign>
                           </mentioned>). Il continue. Qui n’a pas chanté Hylas, le jeune amant
                           d’Hercule, enlevé par les Nymphes dans une source ? Qui ne connaît Délos,
                           dite "île de Latone" (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">Latonia</foreign>
                           </mentioned>), parce que Latone y donna naissance à Phoebus et Diane ?
                           Qui ne connaît Hippodamie qui épouse Pélops ? Qui ne connaît Pélops
                           lui-même, qui obtint la victoire à la course de chars et mérita d’épouser
                           Hippodamie, et qui avait une épaule d’ivoire à la place d’une épaule de
                           chair ?</seg>
                        <seg type="explicatio" n="d" corresp="#LC-T1-G3-1-E-d-LA">Il conclut en
                           disant qu’il sera lui aussi illustre en traitant le sujet qu’il a choisi
                           de chanter, non moins que les autres poètes dans les sujets évoqués
                           auparavant ; plus encore, il dit qu’il triomphera sur eux.</seg>
                        <seg type="nota" n="1" corresp="#LC-T1-G3-1-N-1-LA">
                           <quote type="lemme">Pales</quote>
                           <!--note marginale--><bibl><author>Ovide</author></bibl> au livre IV des<bibl>
                              <title>Fastes</title>
                           </bibl>, en la louant grandement, nomme cette
                              déesse<quote>patronne</quote>des bergers.
                                 <bibl><author>Virgile</author></bibl> ici la
                              nomme<quote>grande</quote>, plus bas,<quote>vénérable</quote>, dans le<bibl>
                              <title>Culex</title>
                           </bibl>,<quote>sainte</quote>. Outre ceux-là, d’autres éloges se trouvent
                           ça et là chez les poètes. Cette déesse reçut un culte qui l’honorait
                           particulièrement de la part des bergers. C’est pourquoi elle est invoquée
                           par <bibl><author>Ovide</author></bibl> au livre IV des<bibl>
                              <title>Fastes</title>
                           </bibl>:<quote>Palès nourricière, sois favorable à celui qui chante les
                              rites des bergers</quote>. C’est pourquoi ils lui faisaient des
                           offrandes avec du lait. <bibl><author>Ovide</author></bibl> et
                                 <bibl><author>Tibulle</author></bibl> l’attestent. Le premier, en
                           disant :<quote>Prie Palès avec du lait tiède</quote>et le
                              second,<quote>répandre du lait couleur de neige sur la pacifique
                              Palès</quote>. Voilà pourquoi <bibl><author>Nonnos</author></bibl> la
                              nomme<quote>féconde</quote>. Voilà pourquoi, pour finir, elle est
                           invoquée ici par le poète. Je laisse de côté beaucoup de points relatifs
                           à la manière dont cette divinité est honorée par excellence chez les
                           bergers. Ce que les commentateurs enseignent à cet endroit au sujet des
                           Palilia ou des Parilia est oiseux par rapport au poète. Qu’il suffise de
                           savoir que l’anniversaire de Rome tombait le jour de la célébration des
                           Palilia<!-- note  à prévoir sur ces fêtes -->par les bergers.</seg>
                        <seg type="nota" n="2" corresp="#LC-T1-G3-1-N-2-LA">
                           <quote type="lemme">Memorande canemus pastor ab Amphryso</quote>
                           <!--note marginale-->Phoebus a été au service du roi Admète, et il a paît
                           ses brebis près de l’Amphryse. <bibl><author>Panyasis</author></bibl>
                           dans l’<bibl>
                              <title>Héraclée</title>
                           </bibl>, que <bibl><author>Clément</author></bibl> cite dans le<bibl>
                              <title>Proptreptique</title>
                           </bibl>en énumérant les dieux qui connurent un tel service, après
                           d’autres :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">τλῆ δὲ καὶ ἀργυρότοξος ἀπόλλων ἀνδρὶ παρὰ
                                    θνητῷ θητεύσεμεν εἰς ἐνιαυτὸν</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Apollon Phoebus a lui-même supporté de louer
                                 ses services pour un salaire de mortel</quote>
                           </cit>. Apollon lui-même dit chez <bibl><author>Euripide</author></bibl>
                           au début de l’<bibl>
                              <title>Alceste</title>
                           </bibl>qu’il a été contraint de se mettre au service d’un homme mortel
                           par Jupiter pour accomplir une expiation.
                                 <bibl><author>Phérécyde</author></bibl>, cité par
                                 <bibl><author>Ursinus</author></bibl> :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">παρ' αὐτὸν τὸν ἀδμήτον ἕρχεται ἀπόλλων
                                    θητεύσων ἐνιαυτὸν, διός κελεύσαντος</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Apollon est venu chez Admète pour se mettre
                                 à son service pendant un an, sur l’ordre de Jupiter</quote>
                           </cit>. <bibl><author>Lucain</author></bibl> au livre VI
                              :<quote>L’Amphryse irrigue les pâturages de Phoebus devenu
                              serviteur</quote>. Je laisse de côté
                              <bibl><author>Tibulle</author></bibl>, au livre II,
                                 <bibl><author>Sénèque</author></bibl> dans<bibl>
                              <title>Hippolyte</title>
                           </bibl>, <bibl><author>Prudence</author></bibl> dans l’hymne X du<bibl>
                              <title>Peristephanon</title>
                           </bibl>, <bibl><author>Nonnos</author></bibl>, au livre X des<bibl>
                              <title>Dionysiaques</title>
                           </bibl>et d’autres. J’ai dit et j’ai documenté qu’Apollon avait été
                           serviteur. Mais pourquoi cette servitude donne-t-elle lieu à un si grand
                           éloge au point qu’il est dit ici<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">memorandus</foreign>
                           </mentioned>(que l'on doit mentionner) à ce titre ? Il y a deux
                           explications. La première, c’est qu’il a acquis à ce titre une épiclèse
                           remarquable, et une partie de sa divinité. C’est en effet à ce titre
                           qu’il a été appelé<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">Nomios</foreign>
                           </mentioned>. <bibl><author>Callimaque</author></bibl> dans l’hymne
                           adressé à ce dieu :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">φοῖβον καὶ νόμιον κικλήσκομεν ἐξέτι
                                    κείνου,<lb/>ἐξότ´ ἐπ´ἀμφρυσσῷ ζευγίτιδας ἔτρεφεν
                                    ἵππους<lb/>ἠιθέου ὑπ´ ἔρωτι κεκαυμένος ἀδμήτοιο</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Nous avons dit aussi Phoebus au surnom de
                                 berger, parce que berger il fit paître les chevaux du quadrige près
                                 des cours de l’Amphryse, enflammé d’un grand amour pour
                                 Admète</quote>
                           </cit>. Mais il n’a pas seulement, à ce titre, été appelé<!-- est-ce que ce sont vraiment des autonymes ici? est-ce qu'on ne devrait pas plutôt mettre des balises pour le grec et se contenter d'avoir dans le latin des balises index pour ces noms du dieu? guillemets autour des traductions françaises en parenthèses?--><mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc"/>νόμιος</mentioned>(pastoral), mais aussi<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">ποίμνιος</foreign>
                           </mentioned>(des troupeaux),<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">ἀγραῖος</foreign>
                           </mentioned>(qui préside à la chasse),<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">ἐπιμύλιος</foreign>
                           </mentioned>(protecteur de la meule),<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">ἀρνοκόμης</foreign>
                           </mentioned>(aux cheveux bouclés comme une toison d'agneau),<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">ναπαῖος</foreign>
                           </mentioned>(qui réside dans les vallons boisés). La seconde explication
                           peut être cherchée chez <bibl><author>Euripide</author></bibl>, où
                           Phoebus lui-même dit de manière détournée qu’il a même été envoyé en exil
                           et contraint à la servitude, mais qu’il a conservé ce lieu par sa
                           présence :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">καὶ τὸν δ’ ἔσωζον οἶκον ἐς τόδ’
                                    ἡμέρας</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">J’ai conservé cette demeure jusqu’à
                                 aujourd’hui</quote>
                           </cit>. Je n’ai pas l’intention de raconter en long et en large ces
                           fables que le poète aborde ici. Dans le cas précis de cette servitude
                           d’Apollon chez Admète, j’évoquerai cependant le désaccord entre ceux qui
                           racontent ces fables : <bibl><author>Euripide</author></bibl> dit dans l’<bibl>
                              <title>Alceste</title>
                           </bibl>qu’Apollon a été poussé à la servitude par Jupiter, parce qu’il
                           avait tué les Cyclopes, avec l’aide desquels Jupiter lui-même avait mis à
                           mort Esculape, le fils d’Apollon, ou chez d’autres, Phaéthon. Beaucoup
                           sont d’accord avec lui. D’autres pensent que Phoebus s’est de lui-même
                           voué à la servitude, saisi d’amour pour Admète. C’est la version suivie
                           par <bibl><author>Callimaque</author></bibl>,
                                 <bibl><author>Tibulle</author></bibl>, et
                                 <bibl><author>Rhianos</author></bibl>, que cite
                                 <bibl><author>Muret</author></bibl> dans son commentaire à
                                 <bibl><author>Tibulle</author></bibl>.</seg>
                        <seg type="nota" n="3" corresp="#LC-T1-G3-1-N-3-LA">
                           <quote type="lemme">Cetera quae uacuas</quote>Il ne fait pas de doutes
                           qu’il se soit attaché à <bibl><author>Pindare</author></bibl> dans la
                           première <bibl><title>Olympique</title></bibl>
                           <!-- voir si l'on maintient l'italique ici -->, d’une part parce que ce
                           que le poète dit ici au sujet de Pélops est la même chose que ce que
                                 <bibl><author>Pindare</author></bibl> dit là sur le même sujet,
                           d’autre part parce que de cette phrase sur les esprits que les fables
                           tiennent suspendus et bouche bée, et oublieux de soi, sont proches ces
                           propos de <bibl><author>Pindare</author></bibl> dans le même passage :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἦ θαυματὰ πολλά, καί πού τι καὶ βροτῶν
                                    φρένα ὑπὲρ τὸν ἀλαθῆ λόγον δεδαιδαλμένοι ψεύδεσι ποικίλοις
                                    ἐξαπατῶντι μῦθοι</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Il est vraiment étonnant à quel point ces
                                 fables ornées par d’extraordinaires mensonges, au-delà d’un propos
                                 totalement véridique, trompent l’esprit des mortels à ce
                                 point</quote>
                           </cit>. Je n’ai pas voulu m’attacher à une traduction précise pour que tu
                           comprennes mieux le sens. Je reviens à mon propos. Le même
                                 <bibl><author>Pindare</author></bibl> dit dans la quatrième ode des<bibl>
                              <title>Olympiques</title>
                           </bibl>, οὐ<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ψεύδεϊ τέγξω λόγον</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Je ne donnerai pas de teinture mensongère à
                                 mon propos</quote>
                           </cit>. <bibl><author>Manilius</author></bibl> au livre III a repris le
                           passage virgilien en utilisant d’autres histoires, ou d’autres fables,
                           qu’il ne veut pas chanter. Il faut lire à partir de ce passage
                              :<quote>Quant à moi, je ne [chanterai] pas les guerres qui naissent
                              pour la ruine du ciel</quote>. Je ne donne pas le passage dans son
                           intégralité parce qu’il est assez long.
                              <bibl><author>Stace</author></bibl>, louant
                                 <bibl><author>Lucain</author></bibl> dans les<bibl>
                              <title>Silves</title>
                           </bibl>II, reformule <bibl><author>Virgile</author></bibl> ainsi
                              :<quote>A d’autres la destruction nocturne des Phrygiens, les
                              itinéraires d’Ulysse qui revient tard, la poupe téméraire de Minerve –
                              ornières où sont souvent passés les poètes ; mais toi, cher au
                              Latium...</quote>. Il y a un passage similaire dans
                                 <bibl><author>Oppien</author></bibl>, au livre I des<bibl>
                              <title>Cynégétiques</title>
                           </bibl>, où après qu’il a annoncé ce qu’il allait dire, il ajoute bientôt
                           les fables qu’il refuse d’aborder. <bibl><author>Agathias</author></bibl>
                           également dans son prologue déclare qu’il s’est décidé à écrire une
                           histoire pour que sa vie ne se consume pas<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">μυθολογίᾳ καὶ πόνῳ περιττῷ</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">dans l’étude des fables et un travail
                                 vain</quote>
                           </cit>. Ces propos du<bibl>
                              <title>Discours</title>
                           </bibl>IX de <bibl><author>Grégoire de Nazianze</author></bibl> ne sont
                           pas éloignés :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">φθέγξομαι τοιγαροῦν οὐ μαλακόντι, καὶ
                                    ἀναβεβλημμένον οὐ δὲ τῆς ἡδίστης τοῖς πολλοῖς ἁρμονίας</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Je ne chanterai rien de doux et de relâché,
                                 rien qui soit agréable par la plus agréable harmonie pour la
                                 multitude</quote>
                           </cit>. Il en va de même pour ceux-là, qu’on lit dans le<bibl>
                              <title>Discours</title>
                           </bibl>XXVI :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ὴν δὲ πολλὴν φλυαρίαν καὶ τὰς βεβλήλους
                                    κενοφωνίας τῶν λόγων τοῖς σχολὴν ἀποτίθεσθαι</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">éloigner vers les hommes oisifs les
                                 fantaisies verbeuses et ces vulgaires innovations verbales</quote>
                           </cit>. <bibl><author>Dion Chrysostome</author></bibl> dans son<bibl>
                              <title>Discours</title>
                           </bibl>XXXIII s’étend largement sur ce sujet.</seg>
                        <seg type="nota" n="4" corresp="#LC-T1-G3-1-N-4-LA">
                           <quote type="lemme">Omnia iam uulgata</quote>Cela est pris de
                                 <bibl><author>Choerilos</author></bibl>, dit
                                 <bibl><author>Muret</author></bibl>. Et on se demande quels sont
                           ces sujets de discours qui ont été précédemment traités.<note>
                              <foreign xml:lang="lat">Quae</foreign>est traduit comme un relatif de
                              liaison, pour<foreign xml:lang="lat">et ea</foreign>, mais<foreign
                                 xml:lang="lat">quaeritur</foreign>au singulier reste
                              troublant</note>
                        </seg>
                        <seg type="nota" n="5" corresp="#LC-T1-G3-1-N-5-LA">
                           <quote type="lemme">Quis aut Euristhea durum</quote>
                           <bibl><author>Vrsinus</author></bibl> veut que, s’agissant de ces fables,
                                 <bibl><author>Virgile</author></bibl> ait considéré de préférence
                           des auteurs précis : dans le cas d’Eurysthée,
                                 <bibl><author>Homère</author></bibl>, qui raconte cela largement,
                           dans le cas de Busiris, <bibl><author>Mnésimaque</author></bibl>, dont le<bibl>
                              <title>Busiris</title>
                           </bibl>est cité par <bibl><author>Athénée</author></bibl>, livre IX ;
                           dans le cas d’Hylas, <bibl><author>Théocrite</author></bibl>, de Délos
                           Latonienne, <bibl><author>Callimaque</author></bibl>, dans celui
                           d’Hippodamie et Pélops, <bibl><author>Pindare</author></bibl> dans la
                           première ode des<bibl>
                              <title>Olympiques</title>
                           </bibl>. Je constate que le poète par cet excursus réfute discrètement
                           l’opinion de ceux qui disent que les poètes sont seulement asservis au
                           plaisir et non pas à l’utilité des mortels ; proche de cette idée est ce
                           mot d’<bibl><author>Euripide</author></bibl> dans
                                 <bibl><author>Aristophane</author></bibl> :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:base="gr"/>βελτίους δὲ ποιοῦμεν τοὺς ἀνθρώπους</quote>
                              <quote type="translation">Nous rendons les hommes meilleurs</quote>
                           </cit>. Et de <bibl><author>Cicéron</author></bibl> qui écrit ainsi
                              :<quote>S’ajoutent encore les poètes qui, dès lors qu’ils ont affiché
                              une apparence d’érudition et de sagesse, sont entendus, lus, appris
                              par coeur, et se gravent profondément dans les esprits</quote>.
                                 <bibl><author>Proclus</author></bibl> a dit aussi que les poètes
                           n’ont pas pour but le plaisir de l’auditoire.
                                 <bibl><author>Victorinus</author></bibl>, livre XXIV, chapitre 1, a
                           fait le lien. J’ai transposé cela à <bibl><author>Virgile</author></bibl>
                           qui méprise dans ce passage toutes les affabulations et qui s’attache à
                           ne traiter que l’économie rurale, parce qu’elle est très utile.</seg>
                        <seg type="nota" n="6" corresp="#LC-T1-G3-1-N-6-LA">
                           <quote type="lemme"
                              >Illaudati<!-- il y a un tiret équivalent de notre [...] Que faire? -->Busiridis</quote>
                           <!--note marginale--><bibl><author>Agellius</author></bibl><note
                              resp="TeamVirgilius">Agellius ou Antonio Agelli (1532-1608).</note>
                           <!-- note à compléter -->, livre II, chapitre 6, explique le poète de
                           deux manières :<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">illaudatus</foreign>
                           </mentioned>signifie "le pire" (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">pessimus</foreign>
                           </mentioned>) ou "le plus mauvais" (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">deterrimus</foreign>
                           </mentioned>) de tous, en ce qu’il n’a rien qui puisse être loué – une
                           privation hors normes parce que personne n’est vaurien au point de ne pas
                           avoir quoi que ce soit qui convienne à un éloge ; ou bien cela signifie
                           "qu’on ne doit pas nommer" (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">non nominandus</foreign>
                           </mentioned>), parce que pour les anciens<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">laudare</foreign>
                           </mentioned>signifiait "nommer" (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">nominare</foreign>
                           </mentioned>). <bibl><author>Agellius</author></bibl> s’étend
                           particulièrement sur cela et, à partir de là, sur tout ce qui se trouve
                           dans <bibl><author>Macrobe</author></bibl>, au livre VI, chapitre 7<note
                              resp="TeamVirgilius">Dans ce chapitre de Macrobe,<mentioned>
                                 <foreign xml:lang="lat">illaudatus</foreign>
                              </mentioned>employé par Virgile à propos de Busiris est un exemple de
                              mots mal choisis par le poète en tant qu'ils sont trop inférieurs à la
                              réalité, souvent horrible, à laquelle ils
                           réfèrent.</note>.<!--  vérifier Agellius et la traduction de ex quo omnia-->C’est
                           la dernière explication que préfère aussi
                              <bibl><author>Budé</author></bibl>.
                              <bibl><author>Turnèbe</author></bibl> dans ses<bibl>
                              <title>Aduersaria</title>
                           </bibl>, chapitre 16, explique<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">illaudatus</foreign>
                           </mentioned>en lui donnant le sens de<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">illaudabilis</foreign>
                           </mentioned>(qu’on ne saurait louer), comme chez
                                 <bibl><author>Cicéron</author></bibl><mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">indissolutus</foreign>
                           </mentioned>(non dissolu) est pour<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">indissolubilis</foreign>
                           </mentioned>(indissoluble). Mais ce qui me fait surtout sourire est que
                           Busiris soit mentionné en référence à
                              <bibl><author>Isocrate</author></bibl>, qui dédia un discours
                           particulier à l’éloge de Busiris. Or le poète se rit ici de cet éloge,
                           comme si <bibl><author>Isocrate</author></bibl> n’avait pas su louer
                           Busiris. En l’occurrence c’est comme s’il disait :<quote
                              type="paraphrase">Qui ne connaît les autels de Busiris toujours aussi
                              indigne de louanges (<mentioned>
                                 <foreign xml:lang="lat">illaudatus</foreign>
                              </mentioned>) après Isocrate ?</quote>. Qui lit le discours en
                           question sera de ce sentiment. En effet après de nombreuses
                           considérations préliminaires sur la naissance, la noblesse, la prévoyance
                           de Busiris, lorsqu’il en vient à dissiper l’accusation de cruauté, pour
                           toute réfutation on a, d’une part, une négation des faits sur la base
                           d’un calcul chronologique en vertu duquel il dit qu’Hercule (dont
                           beaucoup font le vengeur d’une si grande cruauté) était antérieur à
                           Busiris de nombreuses années ; d’autre part, un étonnement vis-à-vis de
                           ceux qui controuvent de tels crimes alors que cela ne saurait convenir à
                           de grands hommes, des fils de dieux, comme l’était Busiris qui était fils
                           de Neptune. L’un et l'autre raisonnements adoptés pour dissiper
                           l’accusation sont futiles et vains. Au premier on peut en effet rétorquer
                           qu’il y eut beaucoup d’Hercules, ce qui est manifeste chez tous les
                           écrivains. Quant au second, il est facile à dissiper dès lors qu’on a lu
                           les histoires de viol, d’adultère, les abominations et toutes les
                           atrocités commises par les dieux de ce temps-là. Qu’y a-t-il donc
                           d’étonnant à ce que des fils nés de tels parents aient commis de tels
                           crimes ? Et le fait que ces actes infamants des dieux soient niés, au
                           même endroit, par Isocrate, n’y peut rien. Ainsi, le poète (comme le fait
                           souvent aussi <bibl><author>Cicéron</author></bibl>) se rit de
                           l’éloquence futile des Grecs dont les tentatives peuvent être facilement
                           déjouées. C’est certainement ce que le poète insinue plus bas quand il
                              dit<quote>voler, vainqueur, sur les bouches des hommes</quote>. Il
                           parle alors en référence aux Grecs qui ont choisi des sujets particuliers
                           et auxquels il va, dit-il, arracher la victoire.</seg>
                        <seg type="nota" n="7" corresp="#LC-T1-G3-1-N-7-LA">
                           <quote type="lemme">Dictus</quote>
                           <!--note marginale--><bibl><author>Scaliger</author></bibl> a raison de
                           rappeler au livre I de la<bibl>
                              <title>Poétique</title>
                           </bibl>, chapitre 41, que par ce verbe on donne à entendre les poètes
                           épiques ; en effet<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">εἰπεῖν</foreign>
                           </mentioned>(parler) et<mentioned>ἔπος</mentioned>(parole) ont déjà été
                           traduits en ce sens. Ainsi, <bibl><author>Horace</author></bibl>
                              :<quote>Courageux, vainqueur de l’ennemi, tu seras célébré (<mentioned>
                                 <foreign xml:lang="lat">diceris</foreign>
                              </mentioned>) par Varius, oiseau au chant méonien, avec tout ce que,
                              sous ta conduite, le soldat farouche a fait, porté sur des vaisseaux
                              ou sur tes chevaux</quote>. De fait, dans ces vers, par le verbe signalé,<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">diceris</foreign>
                           </mentioned>
                           <!-- ou on rétablit dicere en traduisant? -->, on indique la matière des
                           poètes épiques, chef, soldat, flotte, cheval, victoire<note
                              resp="Team Virgilius">Cette phrase, à partir de<quote>
                                 <foreign xml:lang="lat">declaratur</foreign>
                              </quote>, reprend les mots de Scaliger même. Par contre, Scaliger cite
                              l'emploi présent de<mentioned>
                                 <foreign xml:lang="lat">dico</foreign>
                              </mentioned>par Virgile pour dire que le verbe, équivalent de<mentioned>
                                 <foreign xml:lang="grc">εἰπεῖν</foreign>
                              </mentioned>en grec, peut être employé aussi en référence à d'autres
                              genres de chants (qu'épiques).</note>. C’est ainsi dans
                                 <bibl><author>Homère</author></bibl> :<quote>
                              <foreign xml:lang="grc">ἄνδρα μοι ἔννεπε μοῦσα</foreign>
                           </quote>
                           <note>"Célèbre-moi l'homme, Muse."</note>.</seg>
                        <seg type="nota" n="8" corresp="#LC-T1-G3-1-N-8-LA">
                           <quote type="lemme">Humeroque Pelops insignis eburno</quote>
                           <!-- NPO en marge : l’épaule d’ivoire de Pélops -->Pélops fut cuit par
                           son père Tantale et donné à manger aux dieux ; bientôt il fut rendu à la
                           vie sain et sauf, mise à part son épaule que Cérès avait dévorée. En
                           remplacement, une autre épaule en ivoire lui fut donnée. De ce fait il a
                           été désigné par <bibl><author>Stace</author></bibl>, dans la<bibl>
                              <title>Thébaïde</title>
                           </bibl>IV, comme<quote>l’amputé</quote>. Cette fable a connu une telle
                           renommée que si le poète dit Pélops<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">insignis</foreign>
                           </mentioned>(illustre), c’est à cause de cette épaule.
                                 <bibl><author>Pindare</author></bibl> aussi, dans l’ode I des<bibl>
                              <title>Olympiques</title>
                           </bibl>:<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἐλέφαντι φαιδίμον ὦμον κεκαδμένον</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">son épaule resplendissante, ornée
                                 d’ivoire</quote>
                           </cit>. <bibl><author>Apollonios</author></bibl> également, au livre I :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">πελοπήια νῶτα</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">dos de Pélops</quote>
                           </cit>. <bibl><author>Grégoire de Nazianze</author></bibl> encore, dans son<bibl>
                              <title>Discours contre Julien</title>
                           </bibl>, I<!--j'ai modifié ici la présentation du titre en vue de la mise en italiques, je ne sais pas si elle est correcte-->:<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἐξ ἧς (κρεουργίας) ἐπίσημοι πελοπίθαι παρὰ
                                    τῶν ὦμων, καὶ τοῦ ἐλέφαντος</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Et à partir de celle-ci (de cette
                                 opération), les Pélopides furent illustrés par l’épaule
                                 d’ivoire</quote>
                           </cit>. Et dans l’<bibl>
                              <title>Epître à Themistius</title>
                           </bibl>,
                           il<!-- l'auteur de cette épître, pour nous en tout cas, est l'empereur Julien -->dit :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">σπαρτίατας ἡ λόγχη γνωρίζει, ὦμος τοὺς
                                    πελοπίδας, λόγοι τὸν μέγαν θεμίστιον</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Leur lance fait l’illustration des
                                 Spartiates, une épaule fait celle des Pélopides, ses discours celle
                                 du grand Themistius</quote>
                           </cit>. De nouveau, dans son poème à Nicobule, en un éloge remarquable:<cit>
                              <quote xml:lang="grc">πέλοπός τε γένος, πελοπήιον ὦμον</quote>
                              <quote type="translation">la race de Pélops et l’épaule
                                 pélopide</quote>
                           </cit>, mots par lesquels il veut dire que c’est l’épaule de Pélops qui a
                           fait la gloire de la race de Pélops ; et au même endroit, il adjoint ce
                           qui concerne la lance et les Spartiates. Cet éloge ressort aussi de
                                 <bibl><author>Dion Chrysostome</author></bibl>,<bibl>
                              <title>Discours</title>
                           </bibl>, VIII, même si c’est sous la forme d’un blâme :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">περὶ δέ τοῦ πέλοπος ἔλεγκον; ὅτε καὶ τὸν
                                    ὦμον ἐλεφάντινον ἔχοι, ὥσπερ τι ὄφελος ἀνθρώπου χρυσῆν χεῖρα, ἢ
                                    ἐλεφαντίνην ἔχοντος, ἢ ὀφθαλμοὺς ἀδάμαντος, ἢ
                                    σμαράγδου</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Ils disaient de Pélops qu’il avait une
                                 épaule d’ivoire, comme s’il y avait quelque avantage pour un homme
                                 de se trouver doté d’une main en or ou en ivoire, ou encore d’yeux
                                 en acier ou en émeraude</quote>
                           </cit>. C’est peut-être en référence à cette épaule d’ivoire que
                                 <bibl><author>Julius Capitolinus</author></bibl> a écrit dans la<bibl>
                              <title>Vie de Marc Aurèle</title>
                           </bibl>:<quote>C’est précisément le jour de son adoption que Lucius Vérus
                              déclare avoir vu en songe qu’il était doté d’épaules d’ivoire</quote>.
                           L’auteur rattache ce présage, en cet endroit, à la fermeté dont le prince
                           était pourvu pour assumer l’empire. On n'oubliera pas d'observer le fait
                           qu'une main en ivoire est aussi donnée à Pélops par
                                 <bibl><author>Stace</author></bibl>,<bibl>
                              <title>Thébaïde</title>
                           </bibl>, VII</seg>
                        <seg type="nota" n="9" corresp="#LC-T1-G3-1-N-9-LA">
                           <quote type="lemme">Acer equis</quote>Voilà un nouvel éloge de Pélops,
                           par la victoire qu’il a remportée sur Myrtilos dans la course de chars
                           qui lui donna la main d’Hippodamie : c’était l’enjeu que le père
                           d’Hippodamie, Ocromaos,<!--on ne corrige pas le nom ?-->avait fixé.</seg>
                        <seg type="nota" n="10" corresp="#LC-T1-G3-1-N-10-LA">
                           <quote type="lemme">Temptanda uia est</quote>J’ai indiqué assez souvent
                           que le Grec <bibl><author>Oppien</author></bibl> s’était mis en bien des
                           endroits dans les pas de <bibl><author>Virgile</author></bibl>. Ces vers
                           du livre I des<bibl>
                              <title>Cynégétiques</title>
                           </bibl>le feront voir clairement – <bibl><author>Fulvio
                              Orsini</author></bibl> le dit aussi :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἔγρεο καὶ τρηχεῖαν ἐπιστείβωμεν ἀταρπὸν,
                                    τὴν μερόπων οὔπω τις ἑῆις ἐπάτησεν ἀοιδαῖς</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Debout ! Engageons-nous sur la voie ardue
                                 que nul parmi les hommes n’a encore foulée de ses vers</quote>
                           </cit>. J’indiquerai plusieurs passages similaires à celui-ci plus bas
                           dans ce livre.</seg>
                        <seg type="nota" n="11" corresp="#LC-T1-G3-1-N-11-LA">
                           <quote type="lemme">Me quoque</quote><bibl><author>Ovide</author></bibl>,
                           au livre I des<bibl>
                              <title>Amours</title>
                           </bibl>, avec une ambition égale :<quote>Nous aussi, nous serons chanté
                              également dans le monde entier</quote>.</seg>
                        <seg type="nota" n="12" corresp="#LC-T1-G3-1-N-12-LA">
                           <quote type="lemme">Tollere humo</quote>Par une formulation similaire,
                                 <bibl><author>Horace</author></bibl>, dans la deuxième ode du livre
                           III :<quote>il dédaigne les attroupements du vulgaire, l’humidité du sol,
                              dans sa fuite ailée</quote>, et <bibl><author>Pindare</author></bibl>,
                           dans la neuvième<bibl>
                              <title>Olympique</title>
                           </bibl>
                           <!--voir si l'on maintient l'italique dans ce cas-->, lorsqu’il dit qu’il
                           ne doit pas aborder des<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">λόγους χαμαιπέτεους</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">propos qui rampent sur le sol</quote>
                           </cit>. <bibl><author>Properce</author></bibl> aussi, au livre III
                              :<quote>grâce auxquels la renommée me soulève de terre, dans les
                              airs</quote>. A partir de notre passage,
                              <bibl><author>Ovide</author></bibl>,<bibl>
                              <title>Métamorphoses</title>
                           </bibl>, VII :<quote>et se lever du sol, debout, le buste droit</quote>.
                           Ailleurs aussi, <bibl><author>Pline</author></bibl>, au livre V des<bibl>
                              <title>Lettres</title>
                           </bibl>:<quote>Jour et nuit je ne fais que penser à un moyen par lequel
                              je pourrais m’élever au-dessus du sol</quote>. Une formulation
                           semblable se trouve dans <bibl><author>Valerius Flaccus</author></bibl>,<bibl>
                              <title>Argonautiques</title>
                           </bibl>, I, même si l’idée est différente :<quote>Arrache-moi aux peuples
                              et à la terre qui détient les nuages</quote>- en effet il veut être
                           élevé au-dessus du sol par la faveur de son prince.</seg>
                        <seg type="nota" n="13" corresp="#LC-T1-G3-1-N-13-LA">
                           <quote type="lemme">Victorque uirum uolitare per
                                 ora</quote><bibl><author>Martial</author></bibl> s’adressant à son
                           propre livre,<bibl>
                              <title>Epigrammes</title>
                           </bibl>, livre I, 4 :<quote>Tu désires, folâtre, voler parmi les souffles
                              de l’éther</quote>. Dans un tour différent, en<bibl>
                              <title>Enéide</title>
                           </bibl>XII :<quote>Il sera porté, vivant, sur les bouches</quote>. Avant
                           notre poète, <bibl><author>Ennius</author></bibl> dans son épitaphe
                              :<quote>Je vole sur les bouches savantes des hommes</quote>. Avant
                           l’un et l’autre, <bibl><author>Pindare</author></bibl> dans l’ode VI des<bibl>
                              <title>Néméennes</title>
                           </bibl>:<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">πέτεται δ’ ἐπί τε χθόνα καὶ διὰ θαλάσσας
                                    τηλόθεν ὄνυμ’ αὐτῶν</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Leur nom vole au loin, au-dessus de la terre
                                 et de la mer</quote>
                           </cit>. Les Grecs appellent un tel homme<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">περιβόητος</foreign>
                           </mentioned>
                           <!-- donner la traduction entre parenthèses -->parce qu’il est célébré
                           par la voix de tous. Ainsi <bibl><author>Grégoire de
                              Nazianze</author></bibl>,<bibl>
                              <title>Discours</title>
                           </bibl>XXIII, appelle<quote>
                              <foreign xml:lang="grc">περιβόητον</foreign>
                           </quote>la main de l’homme qu’Athanase avait coupée, aux dires des
                           ennemis de la foi ; <bibl><author>Appien</author></bibl> a dit, au livre
                           II des<bibl>
                              <title>Guerres civiles</title>
                           </bibl>,<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">διὰ στόματος ἦν</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Il était dans toutes les bouches</quote>
                           </cit>. Et au livre II de l’<bibl>
                              <title>Anthologie grecque</title>
                           </bibl>
                           <!-- réf très hypothétique et incomplète, à vérifier -->:<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἀνὰ στόμα</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">de la bouche</quote>
                           </cit>&gt;. Mais typiquement <bibl><author>Pindare</author></bibl>
                           emploie souvent le verbe " voler"<!--mentioned ici dans le latin-->pour
                           désigner la célébrité du nom ou quelque chose de semblable. Par exemple
                           dans la neuvième<bibl>
                              <title>Olympique</title>
                           </bibl>,<!--voir si l'on décide de ne pas mettre ici d'italiques-->il
                           appelle ses propres vers<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">πτερόεντα οἰστὸν</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">flèche ailée</quote>
                           </cit>. Dans la neuvième<bibl>
                              <title>Pythique</title>
                           </bibl>:<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">πτερὰ δέξατο νίκας</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Il a reçu les ailes de la victoire</quote>
                           </cit>. Dans la première<bibl>
                              <title>Isthmique</title>
                           </bibl>:<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">πτερύγεσσιν ἀερθέντ’ ἀγλααῖς
                                    πιερίδων</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">soulevé sur les ailes resplendissantes des
                                 Muses</quote>
                           </cit>. Et dans la cinquième :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">πτερόεντα ὕμνον</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">l’hymne ailé</quote>
                           </cit>. <bibl><author>Prudence</author></bibl> aussi, dans l’hymne XIII du<bibl>
                              <title>Peristephanon</title>
                           </bibl>:<quote>Et il ne vole pas moins au-dessus des terres</quote>.
                                 <bibl><author>Grégoire de Nazianze</author></bibl> dans le premier
                           poème du<bibl>
                              <title>Sur les principes</title>
                           </bibl>
                           <!-- voir si cette réf signifie qqch aujourd'hui, l'annoter en tout cas -->,
                           dit ainsi :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἤ τυτθαῖς πτερύγεσσι πρὸς οὐρανὸν
                                    ἀστερόεντα σπεύδομεν</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">Nous tentons de voler dans le ciel éthéré au
                                 moyen de nos modestes ailes</quote>
                           </cit>. Et ailleurs :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">λόγοι πτερόεντες</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">des mots qui volent</quote>
                           </cit>. Apulée, avec cette remarque de l’<bibl>
                              <title>Apologie</title>
                           </bibl>, II :<quote>si les mots, comme le disent les poètes, avaient
                              coutume de voler, attachés à des ailes</quote>.
                                 <bibl><author>Jérôme</author></bibl> aussi, dans ses lettres, comme
                           un proverbe :<quote>aux pieds ailés, comme on dit</quote>. A tous les
                           exemples que je viens de citer, on pourrait opposer<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">χθαμαλοπτήσας</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">"volant près de la terre "</quote>
                           </cit>, ou<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">χαμαιτύπους</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">"rasant le sol"</quote>
                           </cit>. De fait c’est ainsi qu’<bibl><author>Aristote</author></bibl>, au
                           livre IX de l’<bibl>
                              <title>Histoire des animaux</title>
                           </bibl>, chapitre 36, appelle les éperviers qui volent près du sol, sans
                           s’élever dans les airs. Au chapitre 29 du même livre, il oppose les<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">πτητικοὺς</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">"ceux qui volent dans les hauteurs"</quote>
                           </cit>et les<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἐπιγείους</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">"ceux qui volent au niveau du sol "</quote>
                           </cit>.<!-- donner tous les adj grecs cités au-dessus au nominatif? -->Il
                           parle, bien entendu, des oiseaux. Les passages que j’ai mis en relation à
                           propos de ce passage, sont semblables ceux qu’a repérés
                                 <bibl><author>Hadrianus Iunius</author></bibl> à propos de l'adage
                           16 de la deuxième
                           centurie.<!--voir si on met des italiques et si l'onr reformule: Adages, deuxième centurie, 16?--></seg>
                     </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="chapter" n="2">
                  <div type="argumentum" n="2" corresp="#LC-T1-G3-2-A-LA">
                     <p>Il se glorifie d'être le premier à arracher aux Grecs la palme du poète
                        fondateur et avec orgueil il promet d'ériger à Mantoue, au bord du Mincio,
                        un monument de sa propre victoire, une fois édifié un temple pour le culte
                        d'Auguste; et c'est près de ce lieu que doivent se tenir des jeux équestres
                        et théâtraux; il fixe aussi comme sujets, pour la peinture qu'il souhaite
                        faire réaliser dans le temple, d'une part, les exploits éclatants d'Auguste
                        à la guerre et, d'autre part, ses
                        descendants.<!--                            traduction de l'argumentum non revue
--></p>
                  </div>
                  <div type="commentary" n="1">
                     <p>
                        <seg type="explicatio" n="a" corresp="#LC-T1-G3-2-E-a-LA">Cette phrase
                           dépend de ce qui précède. Par quel moyen t’élèveras–tu de terre,
                              Maro<note resp="TeamVirgilius">Le commentateur semble d'abord imaginer
                              un monologue intérieur du poète.</note>, par quel moyen voleras–tu de
                           bouche en bouche, parmi tous les hommes ? Ecoutez, dit–il. Les Grecs sont
                           fiers de leurs Muses et pensent que la gloire du chant ne concerne pas
                           les Latins. Moi, ayant entrepris de les combattre, pourvu que la vie me
                           soit une compagne, je ramènerai le premier leurs Muses dans ma patrie et
                           je rapporterai à Mantoue la palme du chant qui jadis fut illustre sur le
                           mont Hélicon de Béotie, c'est-à-dire en Aonie.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="b" corresp="#LC-T1-G3-2-E-b-LA">Il dit qu’il
                           élèvera un temple en souvenir de la victoire qu’il va remporter aux
                           dépens des Grecs. Son propos contient un grandissement à partir des
                           circonstances (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc"/>αὔξησιν ἐκ τῶν περιστατικῶν</mentioned>). En
                           effet le temple sera en marbre, il se tiendra en un lieu agréable, près
                           du cours du Mincio mantouan, là où ce fleuve vagabonde avec des méandres,
                           là où il est couronné de nombreux roseaux. Et il ajoute le plus grand
                           ornement du temple : en effet César sera le dieu tutélaire de ce
                           sanctuaire; la particularité du temple est son centre, où se tiendra la
                           statue d’Auguste.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="c" corresp="#LC-T1-G3-2-E-c-LA">Le temple est
                           suivi par d’autres éléments fastueux. En effet désormais vainqueur des
                           Grecs et orné de pourpre, en homme qui va accomplir un rituel, le poète
                           va instituer sur le territoire mantouan des jeux du cirque en l’honneur
                           de César, au cours desquels il lancera cent quadriges, comme c’était
                           habituel dans le cirque de Rome.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="d" corresp="#LC-T1-G3-2-E-d-LA">A ces jeux du
                           cirque participeront ensemble des athlètes de toutes disciplines qu’il
                           aura fait venir de la Grèce même. Tous en effet voleront en ce lieu pour
                           concourir à la course et au ceste sanglant (dur<note resp="TeamVirgilius"
                              >La Cerda reprend l'adjectif<mentioned>
                                 <foreign xml:lang="lat">crudus</foreign>
                              </mentioned>au texte de Virgile et en donne tout de suite un synonyme,
                              comme s'il était dans une note.</note>) et, pour me faire plaisir, ils
                           quitteront en faveur de mon Mincio leur Alphée, près duquel on célébrait
                           les jeux olympiques, et en faveur de mon territoire les bois de
                           Molorchos, où se tenaient les jeux néméens.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="e" corresp="#LC-T1-G3-2-E-e-LA">Pour que rien ne
                           manque à la magnificence de ce triomphe poétique, Virgile lui–même
                           apportera des offrandes la tête ornée d’olivier coupé, c'est-à-dire
                           taillé et ajusté avec grâce.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="f" corresp="#LC-T1-G3-2-E-f-LA">Alors que le poète
                           écrivait ces mots, l’image du triomphe se présenta à ses yeux et
                           transporté de joie, il se mit ardemment à désirer conduire déjà la
                           procession vers le cirque, voir les victimes, voir la scène de théâtre,
                           toutes les directions dans lesquelles elle partait, tandis que ses
                           panneaux tournaient, voir enfin les Bretons qui depuis le théâtre
                           soulevaient, une fois la pièce terminée, les rideaux sur lesquels ils
                           étaient eux–mêmes peints avec de la soie. Tu as vu comment il promet en
                           passant de donner des jeux scéniques et théâtraux en l’honneur de
                           César.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="g" corresp="#LC-T1-G3-2-E-g-LA">Il en revient au
                           temple qu’au début il avait promis de dédier en l’honneur d’Auguste, et
                           il dit ce que sur ses portes il façonnera à la manière d’un statuaire. En
                           effet, d’un côté il placera les combats d’Auguste, de l’autre, ses
                           ancêtres ; et les combats seront représentés en or et en ivoire massif,
                           c'est-à-dire non taillé, mais d’un bloc, les ancêtres, en marbre de
                           Paros. Les combats seront: la défaite des Gangarides, celle de Cléopâtre,
                           celle d’Antoine (ce sont Cléopâtre et Antoine qu'il désigne en parlant du Nil<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">undantem bello</foreign>
                           </mentioned>"agité par la guerre", des colonnes érigées avec le bronze
                           des navires vaincus) ; la soumission des villes d’Asie<note
                              resp="TeamVirgilius">La Cerda reprend ici plusieurs mots ou groupes de
                              mots qui sont dans le texte de Virgile :<quote>
                                 <foreign xml:lang="lat">Asiae urbes domitae</foreign>
                              </quote>pour<quote>
                                 <foreign xml:lang="lat">Asiae urbes domitas</foreign>
                              </quote>, au vers 30,<quote>
                                 <foreign xml:lang="lat">pulsi</foreign>
                              </quote>, qui reprend<quote>
                                 <foreign xml:lang="lat">pulsum</foreign>
                              </quote>au même vers,<quote>
                                 <foreign xml:lang="lat">rapta duo tropaea</foreign>
                              </quote>, qui reprend<quote>
                                 <foreign xml:lang="lat">duo rapta [...] trophoea</foreign>
                              </quote>au vers 32.</note>, la débandade des habitants du mont
                           Niphate, celle des Parthes qui combattent en fuyant, les deux trophées
                           arrachés aux Dalmates et aux Cantabres, les doubles triomphes qui ont eu
                           lieu à l’occasion de la pacification de l’orient et de l’occident. Les
                           ancêtres: Tros, père d’Assaracus ; ce dernier avec toute sa descendance,
                           Capys, Anchise, Énée, et tous les autres jusqu’à Auguste, tous en vérité
                           représentés de manière si expressive qu’ils paraissent être vivants et
                           respirer. Et ne manqueront pas dans cet apparat les noms des dieux ; en
                           effet ces ancêtres eux–mêmes descendent de Jupiter, parce que, de toute
                           évidence, Assaracus tirait son origine de Dardanos, fils de Jupiter et
                           d’Électre. Leur est ajouté Apollon, comme fondateur de Troie, de qui est
                           née une si nombreuse descendance. A la fin de cet ouvrage absolument
                           magnifique sera placée aussi la haine, mais telle qu’elle n’ose pas
                           décrier César : en effet les Furies la menaceront, le Cocyte tout entier,
                           les serpents et les roues d’Ixion, le rocher de Sisyphe, pour qu’elle
                           n’ait pas l’audace de se mettre en branle.</seg>
                        <seg type="nota" n="1" corresp="#LC-T1-G3-2-N-1-LA">
                           <quote type="lemme">Primus ego in patriam</quote>L’expression est sans
                           aucun doute tirée d’<bibl><author>Ennius</author></bibl>, qui se glorifie
                           d’avoir le premier trouvé une voie menant aux rochers des Muses, quand
                           les poètes qui l’ont précédé n’ont répandu que des vers non polis, comme
                           ceux des oracles, que les Faunes proféraient sans les avoir polis. Voici
                           ces vers :<quote>"Par des vers qu’autrefois chantaient prophètes et
                              faunes,quand nul n’avait franchi les rochers des
                                 Muses".</quote>D’<bibl><author>Ennius</author></bibl> vient
                                 <bibl><author>Lucrèce</author></bibl>, livre I:<quote>Comme l’a
                              chanté notre grand Ennius, qui le premier du charmant Hélicon ramena
                              la couronne au feuillage pérenne à travers les peuples
                              d’Italie</quote>etc. <bibl><author>Properce</author></bibl> a pris
                           pour maîtres <bibl><author>Ennius</author></bibl> et
                                 <bibl><author>Virgile</author></bibl> en une occurrence au livre
                           III, élégie 1 :<quote>"Moi je m’avance le premier en prêtre puisant à une
                              pure fontaine pour apporter les emblèmes mystiques de l’Italie dans
                              les chœurs grecs."</quote>Et <bibl><author>Horace</author></bibl> à
                           plusieurs reprises, comme on peut le voir au livre III des<bibl>
                              <title>Odes</title>
                           </bibl>, poèmes 1 et 30, et dans l’épître 19 du livre I ;
                                 <bibl><author>Manilius</author></bibl> également, au livre I. Ces
                           poètes disent qu’ils sont les premiers de tous à s’attaquer à la matière
                           dont ils traitent.</seg>
                        <seg type="nota" n="2" corresp="#LC-T1-G3-2-N-2-LA">
                           <quote type="lemme">Deducam vertice Musas</quote>Emprunt à
                                 <bibl><author>Apollonios</author></bibl>, qui, au livre I, parlant
                           d’Orphée, dit :<quote>"Lui qui fit descendre les Muses du sommet de
                              Piérie après les avoir charmées avec sa lyre."</quote>
                        </seg>
                        <seg type="nota" n="3" corresp="#LC-T1-G3-2-N-3-LA">
                           <quote type="lemme">Idumaeas palmas</quote>Parce que ces palmes sont très
                           célèbres, elles désignent par excellence (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">κατ΄ἐξοχὴν</foreign>
                           </mentioned>) n’importe quelles palmes, voire la victoire elle-même,
                           comme dans notre passage. On en trouve des mentions diffuses chez les
                           auteurs. <bibl><author>Lucain</author></bibl>, livre III
                              :<quote>"L’Idumée riche en palmiers"</quote>,
                                 <bibl><author>Martial</author></bibl>, livre X, épigramme 50
                              :<quote>"la victoire, dans sa tristesse, brisera les palmes
                              d’Idumée"</quote>; <bibl><author>Silius Italicus</author></bibl>,<bibl>
                              <title>Punica</title>
                           </bibl>VII :<quote>"que notre victoire sur Pallas rapporte à Chypre des
                              palmes d’Idumée"</quote>. <bibl><author>Stace</author></bibl>,<bibl>
                              <title>Silves</title>
                           </bibl>V :<quote>"Fouleras-tu la cendre de Solyme et les palmeraies
                              captives de l’Idumée qui étend des forêts dont les richesses ne sont
                              pas pour elle ?"</quote>Mais tous les lieux alentour d’Idumée sont
                           célèbres pour leurs palmeraies, comme Jéricho chez
                                 <bibl><author>Strabon</author></bibl>, livre XVI et chez
                                 <bibl><author>Flavius-Josèphe</author></bibl>, livre V, chapitre 4
                           de la<bibl>
                              <title>Guerre des Juifs</title>
                           </bibl>, Engada chez <bibl><author>Pline</author></bibl>, livre V,
                           chapitre 17, enfin toute la Syrie, la Phénicie et la Judée.</seg>
                        <seg type="nota" n="4" corresp="#LC-T1-G3-2-N-4-LA">
                           <quote type="lemme">Templum de marmore ponam</quote>Virgile lui-même au
                           chant IV de l’<bibl>
                              <title>Enéide</title>
                           </bibl>au sujet d’Iarbas :<quote>"il a posé des autels, des
                              temples"</quote>. <bibl><author>Ovide</author></bibl>, dans un tour
                           différent, au livre IV des<bibl>
                              <title>Pontiques</title>
                           </bibl>:<quote>"je t’élèverai un temple, Germanicus"</quote>. Les Grecs
                           expriment la même chose par<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">ἴστημι</foreign>
                           </mentioned>. <bibl><author>Virgile</author></bibl> flatte le prince en
                           disant qu’il érigera un temple semblable à celui que le prince lui-même
                           avait érigé. Car voici ce que dit <bibl><author>Ovide</author></bibl>
                           d’Auguste au livre III des<bibl>
                              <title>Pontiques</title>
                           </bibl>, élégie 6 :<quote>"Nul dieu n’a plus de mesure que notre prince :
                              c’est la justice qui modère sa puissance. Il vient de lui construire
                              un temple de marbre. Mais dès longtemps, il l’a déposée dans le
                              sanctuaire de son cœur."</quote>
                        </seg>
                        <seg type="nota" n="5" corresp="#LC-T1-G3-2-N-5-LA">
                           <quote type="lemme">Praetexit arundine</quote>Expression étonnante pour
                           signaler une roselière qui s’étend sur les rives. Dans le même esprit,
                                 <bibl><author>Ovide</author></bibl> : « Pourquoi mentionner Baïes
                           et ses côtes revêtues de voiles… » Et
                              <bibl><author>Ausone</author></bibl> : « Les assauts de tant de
                           milliers de barbares, dont les rives du Danube sont revêtues. » Mais je
                           parle ailleurs<!-- il faut trouver où -->de l’ornement que les roselières
                           apportent aux cours d’eau.</seg>
                        <seg type="nota" n="6" corresp="#LC-T1-G3-2-N-6-LA">
                           <quote type="lemme">In medio mihi Caesar erit</quote>
                           <!-- En marge : les dieux tutélaires -->Il fait référence à l’habitude de
                           placer les dieux tutélaires dans la partie centrale du temple. J’en
                           parlerai au livre I de l’<bibl><title>Enéide</title></bibl> à propos de
                           ce vers : « Alors, aux portes de la déesse, au milieu de la nef du temple
                           ». On pourrait rappeler comment Auguste se trouve au milieu des autres
                           dieux : c’est ce qui se passa selon la coutume de l’apothéose. L’histoire
                           de Caligula est bien connue qui se fit placer au milieu de ses deux
                           frères divins<note>Dans le texte de Suétone, il est question de
                              l’habitude qu’avait Caligula de venir dans le temple de Castor et
                              Pollux pour s’y faire adorer, entre les statues des deux
                           dieux.</note>.</seg>
                        <seg type="nota" n="7" corresp="#LC-T1-G3-2-N-7-LA">
                           <quote type="lemme">Tyrio conspectus in ostro</quote>Il fait référence à
                           la coutume romaine, selon laquelle les consuls, au moment d’accomplir des
                           rites, étaient vêtus de pourpre. <bibl><author>Pline</author></bibl>,
                           livre IX, chapitre 36 : « on utilise le vêtement de pourpre pour apaiser
                           les dieux. »
                           <bibl><author>Dalechamps</author></bibl><!-- L’humaniste Jacques Dalechamps, 1513-1588. -->commente
                           ce passage : « en effet, les consuls ne sacrifiaient que revêtus de
                           pourpre. »</seg>
                        <seg type="nota" n="8" corresp="#LC-T1-G3-2-N-8-LA">
                           <quote type="lemme">Centum</quote>
                           <!-- En marge :
                                    les courses au cirque -->En
                           effet, dans le Cirque de Rome, les courses se faisaient avec à chaque
                           fois quatre chars quadriges – comme il y avait quatre couleurs. Ces
                           courses étaient au nombre de vingt-cinq, pour un total, comme il est dit,
                           de cent chars. <bibl><author>Varron</author></bibl> chez
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> : « autrefois on faisait
                           vingt-cinq courses ».<mentioned>Missus</mentioned>désigne d’ailleurs les
                           ἀφέσεις (les courses) en tant que telles et le lâcher de chevaux hors des
                           stalles. Le fait que <bibl><author>Suétone</author></bibl>, au chapitre 4
                           de la Vie de Domitien, parle de cent<mentioned>missus</mentioned>n’est
                           pas contradictoire. En effet, à n’en pas douter, il avait en tête le
                           nombre des chars, non des départs de course. Il eût été impossible
                           d’organiser cent courses complètes en un seul jour, si on entend par là
                           le lâcher des chevaux hors des stalles. Mais il faut savoir qu’en ce
                           domaine, il y a eu quelques variations, qu’on n’a pas toujours donné
                           vingt-cinq courses, de même qu’il n’y a pas toujours eu cent chars. Le
                           poète a fait référence à ce qui se faisait le plus communément au cirque.
                           Et je pense que ce que je viens de dire est la vérité. Mais on pourrait
                           être d’accord avec <bibl><author>Turnèbe</author></bibl> selon qui le
                           poète prend « cent chars » au sens de « beaucoup » suivant l’habitude des
                           poètes. Par exemple, <bibl><author>Tibulle</author></bibl> au livre I
                           [Tibulle, I, 7, 49] : Viens ici et célèbre avec nous cent jeux et le
                           génie par des chœurs</seg>
                        <seg type="nota" n="9" corresp="#LC-T1-G3-2-N-9-LA">
                           <quote type="lemme">Ad flumina</quote>
                           <!-- En marge: Un fleuve dans le cirque -->Il fait référence à une
                           tradition archaïque relative aux jeux du Cirque. En effet ceux-ci,
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> le garantit, se produisaient
                           jadis sur le bord d’un fleuve. Germanus le confirme par une monnaie qu’il
                           dit avoir vue, et sur une face de laquelle il y avait une forme de
                           cavalier poussant son cheval sur la rive d’un fleuve avec cette
                           inscription à la base : « descente à la course ». Mais on peut éclairer
                           ce fait de multiples manières. Ainsi l’Euripe lui-même révèle la coutume
                           ancienne, autrement dit le fossé que l’on avait creusé ensuite dans le
                           Cirque de Rome, comme on peut le voir dans la description de Pyrrhus
                           Ligorius. Tertullien, De Spectaculis (Tertullien, Sur les spectacles, 8)
                           : « l’assemblée des démons gelait sans sa Grande Mère : aussi est-elle
                           bien là, présidant à l’euripe . » Cassiodore, livre III, Epître 51, dans
                           une description du Cirque : « l’euripe représente la mer vitreuse, d’où
                           les dauphins fendent les flots vers le large ». Et : « les jeux du cirque
                           sont comme des cercles d’épées (circu[m]-enses), parce que dans
                           l’antiquité primitive, qui n’avait pas encore installé dans de splendides
                           édifices ses spectacles, ceux-ci avaient lieu au milieu des épées et des
                           fleuves dans des lieux verdoyants. » <bibl><author>Ovide</author></bibl>,
                           élégie 9 du livre I des Pontiques : « le gazon du Champ de Mars, qui
                           regarde sur de beaux jardins, les marais de l’Euripe et l’eau de la
                           Vierge » Je laisse de côté Vitruve, <bibl><author>Pline</author></bibl>
                           et les autres qui parlent du même sujet. A partir de là, Joseph Scaliger
                           nous éclaire avec Manilius, qui, au livre IV, quand il parcourt les
                           actions auquel préside le Verseau, dit : « se jouer de la mer, en se
                           servant du luxe, avec des rivages nouveaux ; fabriquer des lacs variés et
                           des fleuves factices ». Quand il parle de rivages nouveaux et de fleuves
                           factices, il veut parler du détroit du cirque. Je soupçonne que c’est là
                           la seule origine de l’usage consistant à parler de « naufrage » de chars
                           quand ceux-ci se brisent dans le cirque. Démosthène dans l’Erôtikos :
                           Πολλῶν θρυλλέντων ὡς ἐν τοῖς ἱππικοῖς ἀγῶσι ἡδίστην θεὰν παρέχεται τὰ
                           ναυαγῶντα on dit communément que le spectacle qui plaît le plus est celui
                           que procurent les naufrages. Sophocle dans l’Electre : Πᾶν δ’ἐπίμπλατο
                           ναυαγίων Κρισσαῖον ἱππικῶν πέδον. Toute la plaine de Crisa était remplie
                           des naufrages des chevaux. Croyons donc que Virgile parle de son Mincio
                           en ayant en tête le fleuve du cirque. En outre ce que dit Cassiodore sur
                           l’étymologie de<mentioned>Circenses</mentioned>est purement grammatical,
                           mais inepte suivant le jugement de Scaliger.</seg>
                        <seg type="nota" n="10" corresp="#LC-T1-G3-2-N-10-LA">
                           <quote type="lemme">Alpheum</quote>Au sujet de ce fleuve et du bois de
                           Molorchos, on trouve des informations partout. Je me borne à observer que
                           en mentionnant les jeux Olympiques, qui étaient les premiers en dignité,
                           et les jeux Néméens, qui étaient les derniers, Virgile a voulu les
                           inclure tous, même les Pythiques et les Isthmiques qui se plaçaient au
                           milieu.</seg>
                        <seg type="nota" n="11" corresp="#LC-T1-G3-2-N-11-LA">
                           <quote type="lemme">Cursibus</quote>C’était une des épreuves du
                           Pentathlon.</seg>
                        <seg type="nota" n="12" corresp="#LC-T1-G3-2-N-12-LA">
                           <quote type="lemme">Caestu</quote>Je remets à l’Enéide V. Il y a des
                           interprètes qui disent que le combat de cestes n’était pas en usage chez
                           les Grecs, si on prend les Grecs au sens strict, et qu’il faut d’autant
                           plus comprendre que le poète parle du combat de πυγμή (boxe), que l’usage
                           de celui-ci était très répandu chez les Grecs. Par ailleurs, de même
                           qu’il est question ici de « ceste dur » (crudo caestu), de même
                                 <bibl><author>Apollonios</author></bibl>, Argonautiques II, à
                           propos des cestes, a ἱμάντας ὠμοὺς (des courroies très
                              dures)<note>L’adjectif grec ὠμός a le même sens de base que le latin
                              crudus (cru, avec les connotations de sauvagerie et de
                           cruauté)</note>.</seg>
                        <seg type="nota" n="13" corresp="#LC-T1-G3-2-N-13-LA">&gt; <quote
                              type="lemme">Oliuae</quote>C’est à n’en pas douter une allusion à la
                           coutume lors des concours. Il a dit précédemment qu’il était victorieux,
                           donc il se représente désormais avec une couronne d’olivier, selon la
                           coutume qui veut que les vainqueurs recevaient des couronnes de cet
                           arbre. Chez <bibl><author>Plutarque</author></bibl>,
                                 <bibl><author>Euripide</author></bibl> dans l’Alceste présente ce
                           chef "deux fois couronné d’olivier".
                              <bibl><author>Pindare</author></bibl>, dans les<bibl>
                              <title>Olympiques</title>
                           </bibl>, ode 4, décrit Psaumis, vainqueur aux jeux olympiques, ἐλαίᾳ
                           στεφανωθέντα Πισάτιδι "portant une couronne d’olivier de Pise". Et dans
                           son ode 7, il dote Diagoras d’un sceptre fait du bois de cet arbre.
                           Ensuite, dans l’ode 8, il parle de "concours porteurs de feuillages"
                           ἀγῶνας φυλλοφόρους. Mais peut-être que Virgile a parlé de l’olive
                           (oliua), tout comme <bibl><author>Euripide</author></bibl> et
                                 <bibl><author>Pindare</author></bibl> ont dit "l’olivier" (ἐλαία)
                           ἀντὶ τοῦ κοτινοῦ à cause des besoins de la métrique, qui souvent
                           contraignent les poètes. En effet c’est l’olivier sauvage qui était la
                           marque distinctive de ce type de concours, et non l’olivier [commun] ; et
                           même si c’est le cas, Archias, dans un unique vers assurément rare,
                           rassemble de la sorte les quatre récompenses des concours : ἆθλα δε τῶν,
                           κότινος, μῆλα, σέλινα, πίτυς "leurs présents, l’olivier sauvage, les
                           fruits, le persil et le pin". Chez
                              <bibl><author>Plutarque</author></bibl>,
                                 <bibl><author>Aristophane</author></bibl> dit ainsi, après une
                           première mention des jeux olympiques, "ceignant les athlètes victorieux
                           d’une couronne d’olivier sauvage". Dans le prologue de son Histoire,
                                 <bibl><author>Agathias</author></bibl> écrit : "Je ne pense pas en
                           effet que c’était pour gagner l’olivier sauvage ou le persil que les
                           vainqueurs aux jeux olympiques entraient sur la piste".
                                 <bibl><author>Grégoire de Nazianze</author></bibl> dit à Saint
                           Cyprien dans son Discours 18 : "Tu possèdes le présent de mes entretiens
                           et du concours que tu as gagné, et non l’olivier sauvage olympique". Ce
                           que le traducteur latin rend mal : "l’olivier olympique". Dans son livre,
                           Philon d’Alexandrie écrit : "Il est glorieux pour les combattants de
                           tomber pour l’olivier sauvage et le persil".
                                 <bibl><author>Oppien</author></bibl>, au livre IV des Cynégétiques,
                           écrit : "couronné de nombreux rameaux d’olivier sauvage".
                                 <bibl><author>Dion Chrysostome</author></bibl>, dans son discours
                           27, nommant les quatre de ces récompenses, place en premier κότινος .
                                 <bibl><author>Stace</author></bibl>, au livre VI de la Thébaïde,
                           dit : "Le pieux Alcide consacra cet honneur à Pélops et enleva la
                           poussière de sa chevelure en la frottant avec l’olivier sauvage". On fait
                           circuler aussi ce petit vers grec : "Les vainqueurs aux jeux olympiques,
                           qui étaient consacrés à Jupiter, portaient l’olivier sauvage". Le passage
                           de <bibl><author>Pline</author></bibl> qui se trouve au chapitre 44 de
                           son livre XVI est à la portée de tous, ainsi que le chapitre 4 de son
                           livre XV. Enfin, Pausanias, dans son livre XV, répète en trois lieux
                           différents et éloignés les uns des autres que la récompense aux jeux
                           olympiques est l’olivier sauvage. Junius emprunte encore à Thémistius
                           quelques observations en faveur de ce point, au chapitre 21 de son livre
                           IV. J’ai apporté tant de témoignages que tu te rendras compte que
                           l’olivier sauvage était la récompense la plus fréquente, alors que
                           l’olivier [commun] était tout à fait rare. Vois cependant ce qu’apporte
                           en faveur de l’olivier Caelius Rhodiginus, au chapitre 19 du livre XII.
                           Auquel j’ajoute Artémidore (livre IV, chapitre 54) qui, parlant des jeux
                           olympiques, nomme les deux, ἐλαία et κότινος. Il y a aussi ces mots de
                           Dictys au livre II de sa Guerre de Troie : "Quand les Grecs virent cela,
                           ils les couvrirent d’applaudissements bruyants et d’éloges, et, les
                           plaçant au milieu d’eux, ils les couronnèrent de rameaux d’olivier". Mais
                           tu peux renvoyer Dictys à ce qu’a dit <bibl><author>Pline</author></bibl>
                           à propos des mœurs athéniennes dans son livre XV, chapitre 4 : en effet
                           il n’y parle pas des jeux olympiques. Par ailleurs, comme le poète dit
                           ici "d’olivier taillé", de même on lit au livre V de l’Énéide "une
                           couronne bien taillée".</seg>
                        <seg type="nota" n="14" corresp="#LC-T1-G3-2-N-14-LA">
                           <quote type="lemme">Iam nunc</quote>C’est ainsi que presque tout le monde
                           dit. Il n’y a que Plaute (je ne sais pas si quelqu’un d’autre le fait)
                           qui a interverti les mots, car on lit dans les<bibl>
                              <title>Captifs</title>
                           </bibl>"Va-t’en là-bas, dès maintenant (nunc
                           iam)".<!-- Mais on trouve de nombreuses autres occurrences : <bibl><author>Catulle</author></bibl>, <bibl><author>Lucain</author></bibl>, Cicéron…= note à faire --></seg>
                        <seg type="nota" n="15" corresp="#LC-T1-G3-2-N-15-LA">
                           <quote type="lemme">Pompas</quote>Il dit cela en connaisseur, car il
                           désigne ainsi les jeux du cirque, et
                           que<mentioned>pompa</mentioned>(procession) s’emploie au sens propre
                           (pompe) à propos du cirque. Tertullien, dans son traité Des Spectacles,
                           écrit : "L’organisation des jeux du cirque, un peu trop pompeuse
                           (pompatior), l’emporte sur les autres, eux pour lesquels le nom
                              de<mentioned>pompa</mentioned>(pompe) est parfaitement approprié".
                                 <bibl><author>Varron</author></bibl> donne la raison pour laquelle
                           on dit<mentioned>circus</mentioned>(le cirque) : c’est parce que là la
                           pompe se déroule « autour » (circum) des bornes.
                                 <bibl><author>Ovide</author></bibl> au livre IV des Fastes dit :
                           "Il y aura au cirque une pompe nombreuse". Il faut comprendre que Cicéron
                           parle du cirque dans son traité Des devoirs, I : "Il nous faut nous
                           garder dans notre démarche des lenteurs trop molles qui nous feraient
                           ressembler aux porteurs dans les pompes". Jacques de Pamele explique
                           Tertullien en allant dans mon sens. Lis-le, ainsi que Denys
                           d’Halicarnasse, qui décrit la pompe du cirque plus longuement que les
                           autres écrivains romains. Je sais (diras-tu) que l’on emploie "pompa"
                           (pompe) quand on parle du cirque. Mais qu’est-ce qui est désigné par le
                           nom de "pompe" au cirque ? Cela, <bibl><author>Ovide</author></bibl> te
                           l’explique au livre I des Amours. En effet, parlant du cirque, il dit :
                           "Mais déjà la procession arrive : faites silence et soyez attentifs ;
                           voilà le temps des applaudissements, la brillante procession arrive. La
                           première, la Victoire est apportée, les ailes déployées, etc.". Il y a
                           encore de nombreux vers, je m’arrête là. Donc il y avait une procession,
                           les dieux eux-mêmes, qui étaient transportés jusqu’au cirque. Ici,
                                 <bibl><author>Ovide</author></bibl>, après la Victoire, nomme
                           Neptune, Mars, Phébus, Phoebé, Minerve, Cérès, Bacchus, Pollux, Castor,
                           Vénus. Le terme a été transféré du cirque vers d’autres lieux,
                           certainement vers d’autres jeux, des cérémonies funèbres, des sacrifices.
                           Bien plus, les Grecs en ont un emploi très éloigné, qui n’a aucun rapport
                           avec le cirque romain. Platon, en effet, dans l’Alcibiade mineur, parle
                           de πομπὰς [mettre au nominatif + donner encore la trad en note ?] pour
                           les animaux qui sont conduits au sacrifice. D’ailleurs, quand le poète
                           dit "ducere pompas" (conduire des processions), il utilise deux mots à la
                           manière des Grecs, qui disent πομπὰς ἄγειν (conduire des processions),
                           quoique d’autres disent en un seul mot πομπαγαγεῖν. Ce qu’il appelle ici
                           « solemnes pompas » ("processions solennelles"), Xénophon dans
                           l’Hipparque<!-- harmoniser titre -->l’appelle πομπὰς ἀξιοθεάτους,
                           "processions remarquables".</seg>
                        <seg type="nota" n="16" corresp="#LC-T1-G3-2-N-16-LA">
                           <quote type="lemme">Ad delubra</quote>Le poète, semble-t-il, a fait
                           essentiellement référence à une pratique des anciens Grecs, que Xénophon
                           nous représente dans l’Hipparchikos, à partir des mots suivants : Τὰς μὲν
                           οὖν πομπὰς, "Les processions en tout cas"<note>Voici la suite du passage
                              que La Cerda traduit: οἴομαι ἂν καὶ τοῖς θεοῖς κεχαρισμενωτάτας καὶ
                              τοῖς θεαταῖς εἶναι εἰ, ὅσων ἱερὰ καὶ ἀγάλματα ἐν τῇ ἀγορᾴ ἐστι, ταῦτα
                              ἀρξάμενοι ἀπὸ τῶν ̣̣Ερμῶν κύκλῳ [περὶ τὴν ἀγορὰν καὶ τὰ ἱερὰ]
                              περιελαύνοιεν τιμῶντες τοὺς θεούς. La Cerda fond en un seul complément
                              les dieux et les spectateurs, qui sont bien distingués dans la phrase
                              de
                              Xénophon.<!-- il manque ici la traduction du passage concerné --></note>.
                           Mais je donnerai seulement la citation en latin: « Je crois que les
                           processions, en tout cas, auront le plus de grâce y compris pour les
                           dieux qui en sont spectateurs, si la cavalerie, en commençant par les
                           dieux dont les temples et les statues se trouvent sur le forum, décrit un
                           tour complet autour du forum et des temples à partir des statues de
                           Mercure, en honorant les dieux. »</seg>
                        <seg type="nota" n="17" corresp="#LC-T1-G3-2-N-17-LA">
                           <quote type="lemme">Vel scena ut uersis discedat frontibus</quote>
                           <!-- En marge: Ce qu’est scena dans Virgile -->Turnèbe pense, au livre V,
                           chapitre 4, qu’il faut comprendre que Virgile parle du mur de scène
                           (scena) doté de périactes [note à prévoir], bien sûr lorsqu’il s’agit de
                           machineries rotatives, comme l’attestent Vitruve et Pollux. Ce que
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> écrit à ce sujet est à la
                           portée de tous<!-- note à faire -->. Moi, sans condamner les autres, je
                           pense que le passage de Virgile parle de l’ensemble du décor (pegma)
                           romain. Ce que je vais dire, je veux le réduire à trois points : d’abord
                           au mot, puisqu’ici Maron emploie scena ; ensuite je veux voir pourquoi il
                           est question de discedere et, troisièmement, de uersis frontibus. Que le
                           lecteur soit indulgent, si ces remarques lui semblent un peu longues.
                           Mais qu’est-ce que le propre d’un interprète, si ceci ne l’est pas ?
                           Parmi toutes les inventions frivoles de ce peuple, il y eut une
                           machinerie particulièrement ingénieuse, fabriquée à partir d’un
                           assemblage mobile de planches, qui était souvent employée au théâtre.
                           Elle avait deux noms, celui de scena et de pegma. Elle a été
                              appelée<mentioned>scena</mentioned>, parce qu’elle était construite
                           sur le modèle d’une tente ; en effet, dans un sens plus large, sont
                           appelées scenae toutes les habitations temporaires, construites à partir
                           de branchages, de chaume, de peaux ou de planches. Elle a été
                              appelée<mentioned>pegma</mentioned>, à partir du grec πήγνυμι, « je
                           fixe » (figo), « j’assemble » (compingo). Virgile a utilisé le mot
                              de<mentioned>scena,</mentioned>mais de nombreux autres emploient le
                              mot<mentioned>pegma</mentioned>; Claudien emploie les deux termes
                           indifféremment : « En remontant les contre-poids, que l’on fasse
                           descendre le pegma, que la scena fasse tournoyer des cracheurs de feu,
                           pour former l’apparence d’un choeur ».
                              <bibl><author>Servius</author></bibl> aussi, dont je vais rapporter
                           les paroles afin que tu voies que je n’ai pas mal compris le passage de
                           Virgile, parle à cet endroit du<mentioned>pegma</mentioned>. Il dit ainsi
                           : « on construisait à l’occasion un mur de scène (scena) à l’aide de
                           planches de bois, et c’est de là que vient l’habitude qui s’est maintenue
                           jusqu’à nos jours, qui veut que ceux qui donnent les jeux théâtraux
                           fassent monter des pegmata. » Tu trouveras également dans une fête
                           hébraïque l’un et l’autre terme : on l’appelait scenopegia à partir des
                           tabernacles (sceno-) que l’on monte (-pegia). Je passe au deuxième point.
                           Cette machinerie était source de plaisirs multiples ; en premier lieu, la
                           séparation de la scène en tous sens (discessio). En effet, la machinerie
                           avait été conçue de telle sorte que, soudain, les éléments qui étaient
                           unis fussent séparés, et que les éléments qui étaient placés çà et là
                           fussent réunis. Ce procédé procurait non seulement un grand plaisir mais
                           suscitait encore un grand étonnement : comme si tu voyais ta demeure être
                           arrachée de ses fondements et mise en pièces. Ce que je viens de dire,
                                 <bibl><author>Sénèque</author></bibl> le confirme dans sa lettre
                           91, lorsque, au sujet de cette machinerie, il parle des « éléments qui
                           étaient unis se séparant largement et ceux qui étaient distants se
                           réunissant d’eux-mêmes ». Maron explique cette séparation par le verbe
                           discedat. En effet, les Latins appelaient discessio les failles
                           (diuisiones), les béances (casmata), les gouffres (hiatus) et Cicéron dit
                           dans De Officiis 3 : « Comme la terre s’était déchirée (discessisset) à
                           cause de très grandes pluies, Gygès descendit dans ce gouffre (hiatus) ».
                           Et dans De Divinatione II, 60 il a parlé de « déchirure du ciel »
                           (discessus caeli), quand le tonnerre semble le trouer et le rompre.
                           Strabon, parlant de cette machinerie au livre VI, le fait en termes de
                           dislocation (solutio)<!-- grec -->"le décor (pegma) s’étant disloqué". Et
                           Xiphilus dans Néron :<!-- grec -->« Voyant le navire se disloquer tout
                           seul dans le théâtre. » C’est pourquoi Virgile dit qu’il désire voir
                           comment cette machinerie se sépare, se disloque – comment elle part en
                           tous sens (discedat). Il reste troisièmement à traiter des panneaux
                           latéraux qu’on fait pivoter (uersis frontibus) : cette machinerie
                           tournait en effet dans tous les sens. Ainsi Turnèbe a bien compris le
                           fonctionnement de la machinerie qui comporte les périactes. Et
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> dit à ce sujet : « la scena
                           était mobile, quand, sous l’impulsion de certaines machines, elle
                           tournait tout entière soudainement et montrait l’autre face du décor ».
                           Sur ce point, Vitruve au livre V dit fort bien en effet que certains
                           changements sur celle-ci se produisaient à l’arrivée inattendue des dieux
                           ou bien lorsque, dans la pièce, un élément devait réapparaître. Lis-le.
                           Maron indique que la rotation des panneaux survenait en même temps que
                           leur séparation. Et le panneau ne tournait pas seulement d’un côté ou de
                           l’autre de la scène mais surgissait également par-dessous ou
                           disparaissaient dans le fond. <bibl><author>Sénèque</author></bibl> dans
                           le passage cité : « On peut compter parmi eux ceux qui imaginent des
                           décors qui surgissent d’eux-mêmes et des planchers qui montent
                           silencieusement dans les airs ». Et <bibl><author>Martial</author></bibl>
                           : « et s’élèvent au milieu de la voie de hauts tréteaux ». De là cette
                           machine a été appelée<!-- grec -->. Donc, puisque je lis chez Virgile
                           scena et discedat et uersis frontibus, pourquoi ne penserais-je pas qu’il
                           faut comprendre qu’il parle du pegma (décor) romain, puisque l’ensemble
                           de ces éléments conviennent au pegma ? En voilà assez, j’omets de
                           nombreuses choses dont Virgile avait la connaissance quant à cette
                           machinerie, parce qu’elles ne concernent pas mon objet. Assurément,
                           Scaliger parle de cet objet de sorte qu’il pense qu’il y a plusieurs
                           machines mais le passage de Maron doit être compris, je n’en doute pas,
                           comme traitant d’une machine seulement. Je n’oublie pas que
                           Valère-Maxime, livre I, chapitre 10, parle du « front d’un lit » (frons
                           lecti) comme Virgile parle du « front d’une scène » (frontes scenae). A
                           propos de toutes sortes d’édifices, de construction, de machineries, tu
                           vois qu’on parle souvent de frontes. Mais pour un emploi de uersis de la
                           même façon qu’ici, <bibl><author>Suétone</author></bibl> dit dans la Vie
                           de Néron : « des salles à manger lambrissées par des tablettes d’ivoire
                           rotatives (uersatilis) ». Il y a des gens pour comprendre les pegmata de
                                 <bibl><author>Martial</author></bibl> autrement que je ne les ai
                           expliqués.</seg>
                        <seg type="nota" n="18" corresp="#LC-T1-G3-2-N-18-LA">
                           <quote type="lemme">
                              <choice>
                                 <corr>Intexti</corr>
                                 <sic>Iutexti</sic>
                              </choice>
                           </quote><bibl><author>Catulle</author></bibl>, dans son Epigramme à
                           Thallus, a préféré le mot grec. En effet, il a parlé de catagraphos
                           thynnos, c’est-à-dire des thons tissés et
                           brodés<!-- vérifier texte et traduction> -->. Je parlerai au livre V de
                           l’Enéide de la manière dont les figures humaines étaient peintes sur les
                           tapis, les tentures, les
                           vêtements.<!-- en marge : les dessins de profil (catagraphi) --></seg>
                        <seg type="nota" n="19" corresp="#LC-T1-G3-2-N-19-LA">
                           <quote type="lemme">Tollant aulaea Britanni</quote>J’ai suivi
                           l'explication de <bibl><author>Servius</author></bibl> qui suit
                           l'histoire d'Auguste qui, après avoir mis à genoux la Bretagne, destina
                           les prisonniers à des fonctions au théâtre et entre autres pour lever les
                           rideaux de théâtre sur lesquels eux-mêmes avaient été représentés grâce
                           au travail d’artisans, Auguste voulant ainsi célébrer ses victoires.
                           C'est pourquoi les prisonniers qui étaient tissés sur les rideaux de
                           théâtre, soulevaient eux-mêmes ces rideaux. Mais il ne faut pas négliger
                           la réflexion de Turnèbe qui donne une explication différente à partir du
                           livre III des Métamorphoses
                           d'<bibl><author>Ovide</author></bibl><!-- <bibl><author>Ovide</author></bibl>, Métamorphoses III, 111-114 -->.
                           En effet, lorsqu’on lève le rideau de théâtre, dit-il, on a l'impression
                           que la personne qui la soulève est celle qui y est tissée. Les vers
                                 d'<bibl><author>Ovide</author></bibl> sont les suivants
                              :<quote>Ainsi, les jours de fête quand on lève les rideaux dans les
                              théâtres, on voit surgir des figures peintes, qui montrent d'abord
                              leurs visages, puis peu à peu tout le reste, jusqu'à ce que, tirées
                              des dessous par un mouvement lent et progressif, elles soient visibles
                              tout entières et posent leurs pieds sur le bord de la
                           scène.</quote>Mais que signifie « lever le rideau » (aulaeum tollere) et
                           à quelle réalité le poète fait-il allusion ? Une fois la pièce terminée,
                           on levait au théâtre les rideaux qui avaient servi à orner la scène.
                                 <bibl><author>Horace</author></bibl> emploie le terme en ce sens
                           dans les Epîtres II,
                           1<!-- <bibl><author>Horace</author></bibl>, Epîtres, II, 1,
                                    185 -->:
                           « Pendant quatre heures ou plus les rideaux de théâtre demeurent baissés.
                           » Et dans l'Epître aux
                              Pisons<!-- <bibl><author>Horace</author></bibl>, Épître
                                    aux Pisons, 155-156 -->:<quote>Si
                              tu as besoin d’un acclamateur qui attend le rideau et est disposé à
                              rester attaché à son siège jusqu'à ce que le cantor dise : « Vous,
                              applaudissez. »</quote>Lorsqu'il y a l'expression « celui qui attend
                           les rideaux », c’est comme s’il y avait « celui qui reste assis jusqu'à
                           la toute fin de la pièce ». Cicéron dit dans le<title>Pro
                              Caelio</title>:<quote>C'est un dénouement de mime, non de comédie :
                              dans un mime, quand on ne trouve pas de conclusion, quelqu’un
                              s'échappe des mains qui le retiennent, ensuite on fait retentir les
                              claquettes, on lève le rideau.</quote>Ammien Marcellin sur cette
                           pratique dit au livre XVI (Ammien Marcellin, Histoire de Rome, 6, 3)
                              :<quote>On libéra de leurs entraves les personnes qui étaient
                              garrotées comme complices, et Dorus disparut, et Verissimus se tut sur
                              le champ, ainsi qu'au théâtre quand le rideau tombe. Je ne doute pas
                              cependant que les rideaux de théâtre servaient non seulement un effet
                              ornemental, mais aussi fonctionnel.</quote>Le même Ammien y fait
                           allusion au livre XXVI : (Ammien Marcellin, Histoire romaine, XXVI, 6,
                              15)<quote>Il se tenait là […] des pieds à la ceinture il était
                              semblable à un petit page à l'école, avec ses chaussures de pourpre.
                              Il portait une lance et son bras gauche était aussi drapé d'un lambeau
                              d'étoffe pourpre, si bien qu'on aurait cru voir sur une scène de
                              théâtre, une sorte de figure sortie soudain du décor du rideau ou d'un
                              jeu de pantomime.</quote>Par ailleurs, ce que dit le Poète, « ils
                           lèvent les rideaux de théâtre » (tollant aulaea),
                                 <bibl><author>Plutarque</author></bibl> le dit dans Thémistocle.
                           C’est ce qu’il y a dans la petite note de Germanus.</seg>
                        <seg type="nota" n="20" corresp="#LC-T1-G3-2-N-20-LA">
                           <quote type="lemme">In foribus</quote>Ornement identique dans l’Énéide 6
                           : « Sur les portes, le trépas d'Androgée ».</seg>
                        <seg type="nota" n="21" corresp="#LC-T1-G3-2-N-21-LA">
                           <quote type="lemme">Solido</quote>Valère-Maxime, livre VIII, chapitre 16
                           : « Il éleva une statue en or massif. »</seg>
                        <seg type="nota" n="22" corresp="#LC-T1-G3-2-N-22-LA">
                           <quote type="lemme">Gangaridum</quote>(en marge) Les Gangarides Ceux-ci
                           n’avaient pas encore été soumis et il dit cela comme s’il souhaitait
                           cette gloire à Auguste et qu’il augurait qu’ils seraient vaincus par lui.
                           Diodore raconte au livre III chapitre 1 qu’Alexandre de Macédoine, après
                           avoir vaincu les autres peuples d’Orient, n’avait pas atteint la terre
                           des Gangarides : de fait après être parvenu au bord du Gange, alors qu’il
                           avait soumis le reste des Indiens, lorsqu’il sut que ce peuple s’était
                           préparé à la guerre avec quatre mille éléphants, il s’abstint de les
                           attaquer. Le même écrivain avait dit précédemment que jamais un roi
                           étranger n’avait commandé aux Gangarides, dont la force et le nombre des
                           bêtes faisait peur aux peuples voisins.
                              <bibl><author>Pline</author></bibl> écrit aussi au livre VI, chapitre
                           19, qu’il y avait toujours sept cents éléphants montant la garde, prêts
                           au combat pour le roi des Gangarides<note>elephanti DCC in procinctu
                              bellorum excubant lit-on dans le passage de Pline l’Ancien.</note>.
                           Même chose dans Solin, chapitre 65. Quinte-Curce, livre VIII, augmente
                           leur nombre : c’est trois mille éléphants qu’il attribue au roi
                              Agrammus<note>C’est le roi Aggrammès (Aggrammes).</note>. Maintenant,
                           je vais tirer deux éléments pleins d’agrément en éclairant Virgile. Il
                           préfère son cher Auguste à Alexandre et autres rois qui n’avaient jamais
                           vaincu ces peuples. Ensuite, il est dit de manière tout sauf oiseuse que
                           la construction sera à base d’éléphant : c’est, naturellement, parce que
                           les bêtes qu’ils devaient vaincre donneraient quantité d’ivoire. Voilà ce
                           qu’il m’a semblé être de ce passage. Mais je ne laisserai pas de côté la
                           conjecture de Germanus, qui croit qu’il y a une allusion à l’œuvre de
                           Phidias qui fabriqua une statue de Minerve de vingt-six coudées de haut.
                           Or cette statue était faite d’ivoire et d’or<note>L’idée que La Cerda
                              reprend à Germanus est que le poète, en train de décrire un temple qui
                              combine l’or et l’ivoire, est à la hauteur d’un Phidias, connu pour
                              ses œuvres
                              chryséléphantines.<!-- vérifier chez Germanus que cette remarque porte sur ex elephanto --></note>.
                           Et sur son bouclier, il avait ciselé le combat des Amazones, la lutte des
                           dieux et des Géants. Quant à Turnèbe, il note que les peuples que le
                           poète ici, Ptolémée au livre VII de la Géographie, et
                                 <bibl><author>Valerius Flaccus</author></bibl> en Argonautiques V
                           appellent « Gangarides », sont appelés « Gandarides » par Diodore de
                           Sicile, livre III, de même que leur région est appelée « Gandaritis » par
                           Strabon livre XV. En tout cas, j’ai trouvé que dans
                                 <bibl><author>Pline</author></bibl>, livre VI, chapitre 19, on
                           lisait tantôt « Gandarides », tantôt « Gangarides ».</seg>
                        <seg type="nota" n="23" corresp="#LC-T1-G3-2-N-23-LA">
                           <quote type="lemme">Quirini&gt;</quote>(en marge) Auguste appelé Romulus
                           Il attribue à Auguste le nom de Romulus, ce qui est tiré de l’histoire,
                           vu ce que Florus écrit à la fin : « On discuta aussi au Sénat pour savoir
                           si parce qu’il avait fondé l’empire, on l’appellerait Romulus. » Et
                                 <bibl><author>Suétone</author></bibl>, dans son Auguste, chapitre 7
                           : « certains étaient d’avis qu’il fallait qu’il fût appelé Romulus étant
                           lui aussi un fondateur pour la ville. » Dion écrit également au livre 53
                           qu’Auguste avait sérieusement désiré se faire appeler Romulus, mais qu’il
                           avait été détourné de ce projet par la seule crainte de sembler aspirer à
                           la royauté. Cela me semble le plus conforme à la pensée du poète : il
                           donne en effet à Auguste le nom qu’Auguste lui-même avait souhaité
                           porter. Quant à ce que <bibl><author>Servius</author></bibl> écrit ici à
                           partir de <bibl><author>Suétone</author></bibl>, cela a été exposé à des
                           fins de calomnie<note>Servius (Commentaire sur les Géorgiques, ad Georg.
                              III, 27) fait dire à Suétone qu’Auguste, pour ne vexer personne, se
                              fit appeler successivement Quirinus, César, Auguste, les surnoms
                              préférés respectivement par trois parties différentes du peuple romain
                              : il y aurait alors une versatilité démagogique de la part du prince,
                              alors que La Cerda souligne la volonté ferme de ce dernier (ipse).
                              Dans le chapitre concerné de Suétone (Vie d’Auguste, 7), il est
                              d’abord question du premier surnom d’Auguste : Thurinus. Il est
                              ensuite question du surnom Romulus que certains auraient voulu voir
                              porter par ce nouveau fondateur. Servius conclut sa note en affirmant
                              que Quirinus ne peut désigner ici Romulus parce que ce dernier ne
                              savait rien des Gangarides.</note>. De plus, on lit des choses
                           semblables à propos de Camille qui, en tant que sauveur de la ville et
                           second fondateur, avec le soutien des soldats, fut appelé Romulus.</seg>
                        <seg type="nota" n="24" corresp="#LC-T1-G3-2-N-24-LA">
                           <quote type="lemme">Magnumque fluentem Nilum</quote>(En marge : la
                           grandeur du Nil) C’est-à-dire, au grand cours, au cours abondant. De ce
                           fleuve, je parlerai ailleurs. Ici, j’aborderai seulement les (/ je ferai
                           seulement référence aux) éloges qui sont faits sur sa grandeur, vu que
                           c’est à elle que fait référence le Poète. Diodore, livre I, chapitre 3 :
                           « le plus grand de tous les fleuves ». Agellius, chapitre 7 du livre X, «
                           on s’accorde à dire que de tous les fleuves qui coulent dans les mers
                           partout où l’empire romain s’étend, le plus grand est le Nil ». Strabon,
                           au livre XV, mentionne quatre fleuves d’une grandeur considérable : le
                           Gange, l’Indus, l’Ister, le Nil. Aristote, en Météorologiques II,
                           chapitre 2 (356a28) : Ἴστρος καὶ ὁ Νεῖλος μέγιστοι τῶν ποταμῶν « l’Ister
                           et le Nil, les plus grands de tous les fleuves ».
                                 <bibl><author>Sénèque</author></bibl>, au chapitre 2 du livre IV
                           des Questions naturelles : « le Nil plus grand que tous les autres ».
                           C’est ce qui fait qu’on donne à ce fleuve le nom de mer. Grégoire de
                           Nazianze, Discours XXIV, à propos du Nil : ποταμὸς πελαγίζων, « fleuve
                           débordant à la manière de la mer ». Claudien dans l’épigramme sur le Nil
                           : « tu sors de ton cours, toi qui es plus étendu que l’Égée, plus
                           déchaîné que la mer Ionienne, au large ».
                              <bibl><author>Sénèque</author></bibl>, dans le passage mentionné : «
                           il s’étend comme une mer vaste et tumultueuse ». Et, chose étonnante, à
                           propos de chacune des sept bouches par lesquelles il se jette dans la mer
                           : « quelle que soit celle que tu choisis, c’est la mer ». Contribue
                           encore à sa grandeur l’étendue des îles qu’il entoure, qu’il produit, ce
                           qui tient assurément du prodige. A ce sujet, il faut voir Diodore,
                           passage cité, <bibl><author>Pline</author></bibl>, chapitre 9 du livre V,
                           Solin, chapitre 45. Peuvent encore se rapporter à ce même argument de la
                           grandeur les mots pleins de majesté que les auteurs introduisent çà et
                           là, quand ils parlent de ce fleuve.</seg>
                        <seg type="nota" n="25" corresp="#LC-T1-G3-2-N-25-LA">
                           <quote type="lemme">Nauali surgentes aere columnas</quote>Germanus pense
                           qu’au livre VI de l’Énéide Virgile avait en tête le temple qu’Auguste fit
                           élever sur le Palatin. C’est lui que
                              <bibl><author>Properce</author></bibl> aussi a en tête au livre IV
                                 (<bibl><author>Properce</author></bibl>, Élégies, IV, 1, 3-4) : «
                           Là où se trouve le palais consacré au Phébus de la flotte, les bœufs
                           fugitifs d’Evandre se sont couchés. » Il y invoque un dieu « de la flotte
                           » (naualis), parce qu’Auguste, après avoir vaincu l’Egypte, dédia dans le
                           temple des colonnes fabriquées après fusion du bronze des éperons, qui
                           avait été prélevé sur les navires. Les mots de
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> sur le présent passage ne
                           sont pas très éloignés : « Auguste, vainqueur de l’Egypte, que César
                           avait soumise en partie, fit emporter de nombreux éperons après le combat
                           naval ; il les fit fondre et en fit faire quatre colonnes. » Note le
                           verbe, surgere (« se dresser »), pour parler d’une construction. Ainsi
                           Manilius au livre IV (675) : « les remparts du Taurus qui se dresse
                           jusqu’au ciel » et dans l’Enéide I : « heureux vous dont les remparts se
                           dressent déjà ».</seg>
                        <seg type="nota" n="26" corresp="#LC-T1-G3-2-N-26-LA">
                           <quote type="lemme">Addam urbes</quote>repris par Ausone dans l’Idylle
                           IX.</seg>
                        <seg type="nota" n="27" corresp="#LC-T1-G3-2-N-27-LA">
                           <quote type="lemme">Pulsumque Niphatem</quote>(En marge : le Niphate)
                           C’est, je crois, à l’exemple de Virgile, que Sidoine Apollinaire a fait
                           mention du même mont dans Narbonne, pour illustrer les victoires de son
                           prince : « Qui laissera de côté l’expédition contre les Perses, ou les
                           campagnes victorieuses de l’empereur Carus, le Niphate franchi par les
                           légions romaines ? » Sur cette montagne, regarde dans les dictionnaires -
                           je n’ai rien à ajouter.</seg>
                        <seg type="nota" n="28" corresp="#LC-T1-G3-2-N-28-LA">
                           <quote type="lemme">Fidentemque fuga Parthum</quote>(En marge : les
                           Parthes vaincus par Auguste Puis à hauteur de « est fere nemo… Tantum
                           Ouidium ad ») En marge : la technique de combat des Parthes) Au sujet des
                           exploits accomplis par César contre les Parthes, il faut regarder Dion
                           Cassius, livre XV, <bibl><author>Suétone</author></bibl> dans la Vie
                           d’Auguste, chapitre 2. Au sujet de la discipline militaire et de la
                           technique de combat utilisée par les Parthes, il n’y a presque personne
                           qui n’y ait fait référence parmi les prosateurs et les poètes. Je vais
                           tous les passer. Je citerai seulement
                           <bibl><author>Ovide</author></bibl>, parce qu’il parle avec César de sa
                           victoire au sujet des Parthes. Il dit ainsi dans l’Ars I : « Je dirai les
                           dos des Parthes et les poitrines romaines, les traits que cet ennemi
                           lance depuis son cheval qui s’en va dans l’autre sens. Pourquoi fuis-tu
                           pour vaincre ? pourquoi, Parthe, laisses-tu là ceux que tu as vaincus ?
                           Parthe, désormais ton Mars n’a plus pour toi qu’un funeste présage. Il
                           viendra donc, ce jour où toi, le plus beau de ce qui existe,
                           resplendissant d’or tu iras sur quatre chevaux couleur de neige. Devant
                           iront, le cou chargé de chaînes, les chefs de sorte qu’ils ne puissent
                           plus, comme avant, trouver la sécurité dans la fuite. » (En marge :
                           étymon du mot « Parthes ») Mais je ne laisserai pas de côté l’étymon des
                           Parthes, parce que cela a à voir avec le sujet. Il faut écouter ces
                           paroles de Roderic archevêque de Tolède, au livre I chapitre 11 de son
                           Histoire de l’Espagne : « Au retour [Tannes roi des Scythes] soumit
                           presque toute l’Asie ; un certain nombre de soldats de son armée
                           victorieuse, voyant que les provinces soumises étaient riches parce que
                           partout fertiles, quittèrent leurs régiments et demeurèrent en ces
                           régions de l’Asie. C’est de ce peuple que descendait la famille des
                           Parthes, d’après Trogue Pompée, et c’est de là qu’ils sont appelés
                           Parthes en langue scythe, c’est-à-dire « fugitifs » ou « exilés ». » Le
                           passage de Trogue Pompée qu’il a en tête est dans Justinien, livre XLI :
                           « en scythe, les Parthes sont appelés ‘exilés’ ». Vont dans le même sens
                           ces mots de Jordanès dans son livre sur la Guerre des Goths, qui, après
                           avoir écrit des choses semblables à Roderic en suivant aussi Trogue,
                           conclut ainsi : « De là vient qu’aujourd’hui encore, ils sont dits
                           ‘fugitifs’ en langue scythe, ce que veut dire Parthi (Parthes) ». C’est
                           pourquoi les Parthes ont une technique de combat qui est conforme à leur
                           origine et à leur nom. Toutes les fois qu’on a à parler de cette
                           technique de combat, on peut la rehausser des manières suivantes : «
                           confiant dans la fuite », « les flèches lancées en arrière », d’après
                           Virgile dans ce passage ; « impétueux sur son cheval retourné » d’après
                                 <bibl><author>Horace</author></bibl> ; « rapide sur son cheval
                           tourné en sens contraire » d’après <bibl><author>Ovide</author></bibl> ;
                           « tirer d’un arc fugitif en se tournant » et « et frapper en arrière »
                           d’après Claudien ; transpercer de traits lancés en se tournant la
                           poitrine des poursuivants » d’après Boèce ; « combattre en feignant de
                           fuir », d’après Justin et <bibl><author>Sénèque</author></bibl> le
                           Tragique ; « poursuivre et fuir avec la même technique », d’après Tacite
                           ; « combattre un peu artificieusement », « les chevaux tournés en sens
                           inverse », d’après <bibl><author>Properce</author></bibl> ; et pour
                           finir, d’après Virgile à nouveau : « diriger, de son arc retourné, des
                           traits en fuite<note>Dans le passage de l’Énéide, il s’agit de
                              Camille.<!-- (vérifier si des
                                        rapprochements ont été faits avec les Parthes à propos de ce
                                        vers). --></note>».</seg>
                        <seg type="nota" n="29" corresp="#LC-T1-G3-2-N-29-LA">
                           <quote type="lemme">Et duo rapta
                                 manu</quote><bibl><author>Servius</author></bibl> veut que
                              cela<note>Cette première remarque porte spécifiquement
                                 sur<emph>duo</emph>.</note>soit dit à propos des Gangarides et des
                           Bretons. La remarque de Germanus me conduit à un autre avis. Ce dernier
                           remarque que<mentioned>manu</mentioned>n’a pas été ajouté inutilement. En
                           effet le poète a indiqué les guerres menées non seulement sous les
                           auspices de César, mais aussi en sa présence, αὐτοπροσώπου<note>Le terme
                              grec a à peu près le même sens que l’expression latine employée
                                 avant,<emph>ipso praesente</emph>
                           </note>; de sorte que, tout en ayant le commandement, il a pris part au
                           péril : c’est ainsi qu’il dit d’Ascagne :<quote>il abattit de sa main le
                              courageux Numanus.</quote>C’est quand Julius<note>Julius désigne
                              Ascagne.</note>non seulement assura le commandement dans une action
                           guerrière, mais frappa lui–même le Rutule en tant que αὐτόχειρ et
                           αὐτουργός (de sa propre main)<note>Les deux mots veulent dire « de sa
                              propre main ».</note>. Cette remarque de Germanus, dis–je, me conduit
                           à opter pour la guerre contre les Dalmates et les Cantabres. J’invoque
                           aisément comme preuve <bibl><author>Suétone</author></bibl>, chapitre 20
                           de la Vie d’Auguste :<quote>Quant aux guerres étrangères, il n'en fit que
                              deux par lui-même : celle de Dalmatie, dans sa première jeunesse, et
                              celle des Cantabres, après la défaite d'Antoine […]. Il laissa le soin
                              des autres guerres cantabriques à ses lieutenants</quote>. Tu diras :
                           il a aussi conduit lui–même les guerres civiles. Je l’avoue. Mais le
                           poète, quand il dit<quote>diuerso ex hoste</quote>(des ennemis éloignés),
                           semble exclure la guerre civile et parler d’une guerre extérieure, de
                           sorte que l’ennemi fut "éloigné" (<mentioned>diuersus</mentioned>) et de
                           lui et du Romain. Tu m’objecteras à nouveau : pendant la guerre contre
                           les Cantabres, Auguste ne commanda pas, mais confia le commandement,
                           selon Dion Cassius, à C. Antistius en raison d’une maladie dont il fut
                           victime en Cantabrie même. Je réponds qu’il suffit pour confirmer la
                           vérité du propos de <bibl><author>Suétone</author></bibl> qu’Auguste
                           lui–même conduisit son armée d’Italie en Cantabrie, la commanda au début
                           de cette même guerre et attaqua lui–même cet ennemi, ce que Dion lui-même
                           écrit clairement. Mais il faut voir en premier lieu Orose (I, 6, 21) qui
                           décrit abondamment l’action vigoureuse qu’Auguste a menée en personne
                           dans cette guerre. L’avis que je suis est confirmé par la mention du
                           trophée (<mentioned>tropaeum</mentioned>) que met en avant ici le poète.
                           Dion écrit en effet au livre LIII (livre 53, 26) qu’un trophée fut élevé
                           dans les Alpes, tandis qu’Auguste revenait de la guerre cantabrique. Sur
                           ce trophée il faut lire aussi <bibl><author>Pline</author></bibl> III, 20
                                 (<bibl><author>Pline</author></bibl>, Histoire naturelle, III,
                           136).</seg>
                        <seg type="nota" n="30" corresp="#LC-T1-G3-2-N-30-LA">
                           <quote type="lemme">Bisque triumphatas</quote>Je ne rapporte pas
                              cela<note>C'est-à-dire la mention des triomphes.</note>aux trophées
                           cités plus haut: le poète introduit désormais une autre image.
                           Assurément, il dit qu’il va peindre les triomphes que César a remportés
                           une fois le monde entier pacifié, à savoir bien entendu l’Orient et
                           l’Occident. Il n’est pas douteux en effet qu’ici, par l’expression de
                           l’un et l’autre rivage (<mentioned>utrumque litus</mentioned>), ce sont
                           ces deux parties du monde auxquelles il pense; c’est une expression très
                           connue des poètes qui désignent ainsi l’Orient et l’Occident. Ainsi
                                 <bibl><author>Ovide</author></bibl>, Métamorphoses I:<quote>elle
                              [la trompe] remplit de sa voix les rivages que Phébus éclaire de
                              l’Orient à l’Occident (<quote>sub utroque Phoebo</quote>)</quote>.
                           Claudien dans la Guerre contre Gildon (48) : j’ai couru victorieuse de
                           l’Orient à l’Occident (ad solem utrumque) ; c’est Rome qui parle. Là où
                           ces auteurs emploient utrumque litus, uterque Phoebus, uterque sol,
                           d’autres emploient domus utraque<note>Littéralement, ces expressions
                              signifient "l'un et l'autre rivage", "l'un et l'autre Phébus", "l'un
                              et l'autre soleil", "l'une et l'autre demeure".</note>. Par exemple,
                                 <bibl><author>Ovide</author></bibl> dans l’épître de Déjanire, « tu
                           as rempli de tes bienfaits l’Orient et l’Occident » ;
                                 <bibl><author>Sénèque</author></bibl>, dans Hercule sur l’Oeta (2)
                           : « L’Orient et l’Occident ressentent la foudre ». Et dans Hercule
                           Furieux (1060) : « Brûlant Titan, Alcide a autant vu, avec toi, tes
                           couchers que tes levers, il connaît l’Orient et l’Occident où tu demeures
                           ». Et encore : Fanensis rappelle qu’<bibl><author>Ovide</author></bibl> a
                           désigné les mêmes zones avec<mentioned>fores caeli</mentioned>, dans ce
                           vers du livre I des Fastes (125) : « Je veille sur les portes du ciel
                           avec les douces Heures ». <bibl><author>Properce</author></bibl> a suivi
                           de près le vers entier de Virgile :<quote>Je raconterai les chars
                              triomphants de l’Orient et de l’Occident, les traits lancés en arrière
                              lors de la fuite rusée des Parthes</quote>
                           <note>L’imitation de Properce excède le vers 33 : c’est la combinaison
                              des motifs que Properce a sans doute reprise à Virgile (les Parthes et
                              leur fameuse technique de combat, les triomphes en Orient et en
                              Occident)<!-- approfondir --></note>.</seg>
                        <seg type="nota" n="31" corresp="#LC-T1-G3-2-N-31-LA">
                           <quote type="lemme"
                              >Triumphatas</quote><bibl><author>Horace</author></bibl> utilise une
                           formulation analogue dans l’ode III, 3<quote>triumphatis
                           Medis</quote>(les Mèdes vaincus) ; <bibl><author>Ovide</author></bibl>,
                           dans l’élégie 2 du livre II des Pontiques :<quote>triumphatos
                              Paeones</quote>(les Péoniens vaincus) ;
                              <bibl><author>Stace</author></bibl>, Thébaïde VII :<quote>triumphatos
                              Indos</quote>(les Indiens vaincus), Justinien, livre II
                              :<quote>triumphatis Spartanis</quote>(les Spartes vaincus). Vopiscus
                           dans la Vie d’Aurélien, à propos de Zénobie :<quote>uicta et
                              triumphata</quote>(défaite et vaincue). Claudien, Sur le quatrième
                           consulat d’Honorius :<quote>triumphati Parthi</quote>(les Parthes
                           vaincus) et<title>Sur le sixième consulat
                              d’Honorius</title>,<quote>triumphati Istri</quote>(l’Ister
                           vaincu).</seg>
                        <seg type="nota" n="32" corresp="#LC-T1-G3-2-N-32-LA">
                           <quote type="lemme">Parii lapides</quote>De l’île de Paros, d’où est
                           extrait un marbre précieux, je parlerai ailleurs.</seg>
                        <seg type="nota" n="33" corresp="#LC-T1-G3-2-N-33-LA">
                           <quote type="lemme">Spirantia signa</quote>Ainsi en VI:<quote>ils
                              tireront du marbre des visages vivants.</quote>
                        </seg>
                        <seg type="nota" n="34" corresp="#LC-T1-G3-2-N-34-LA">
                           <quote type="lemme">Assaraci proles</quote>
                           <!-- En marge: Assaracus -->Il en fait mention car c’est à partir de
                              lui<note>Il s’agit donc d’Assaracus.</note>que la famille d’Anchise,
                           dont est issu Auguste, se sépare de celle de Priam. Tros en effet fut le
                           père d’Ilus et d’Assaracus. Ilus eut comme fils Laomédon, et ce dernier,
                           Priam ; et Assaracus eut comme fils Capys et ce dernier, Anchise. Il
                           désigne ainsi les Troyens par Assaracus, comme dans l'Énéide
                              I<quote>maison d’Assaracus</quote>. Et
                              <bibl><author>Horace</author></bibl> dans l’épode 13<quote>terre
                              d’Assaracus</quote>. Il ne fait pas de doute que ces mots sont
                           prononcés pour flatter Auguste.</seg>
                        <seg type="nota" n="35" corresp="#LC-T1-G3-2-N-35-LA">
                           <quote type="lemme">Troiae Cynthius auctor</quote>Cette formule peut être
                           comprise de trois manières en raison de la variété des fables sur le
                           sujet. Phébus fonda Troie, soit parce qu’il manipula réellement lui–même
                           les mortiers, les pierres et la construction. C’est ce qu’indiquent
                           certains ainsi qu’<bibl><author>Ovide</author></bibl> dans la lettre
                           d’Oenone à Pâris :<quote>Celui qui fortifia Troie, illustre par sa lyre,
                              m’aima.</quote>Soit parce qu’il conduisit les pierres au son de sa
                           lyre, comme chez <bibl><author>Ovide</author></bibl> dans les
                              Héroïdes:<quote>Tu verras Ilion et ses remparts que flanquent de
                              superbes tours, et qu'éleva la lyre harmonieuse de Phébus.</quote>Soit
                           parce que, averti par son oracle, Ilus fonda Ilion, ce que l’on trouve
                           chez l’interprète de Lycophron<note>Il s’agit sans doute de
                              Tzetzès.<!-- vérifier --></note>et que rappelle Alciat dans les
                           Parerga VI, chapitre 6 en le confirmant par un passage de
                                 <bibl><author>Stace</author></bibl>. Lis-le. Germanus est du même
                           avis ainsi que Parrhasius dans son commentaire de Claudien livre II. Cela
                           est en accord avec des propos de Cicéron chez
                              qui<mentioned>auctor</mentioned>est souvent employé pour un «
                           conseiller » (<mentioned>suasor</mentioned>).</seg>
                        <seg type="nota" n="36" corresp="#LC-T1-G3-2-N-36-LA">
                           <quote type="lemme">Inuidia</quote>Même si l’envie méprise les très
                           petites choses et se dresse contre les grandes, il est vrai néanmoins
                           qu’elle est écrasée par les grandes, lorsque celles–ci dépassent la
                           mesure. Ainsi par cela même, en disant que l’envie ne peut rien
                           entreprendre contre César, Virgile indique que ses exploits l’emportent
                           par leur grandeur insigne. Et c’est ainsi que tu peux tirer de ce passage
                           cette formulation de l’adage : plus grand que toute jalousie, pour
                           marquer une félicité extraordinaire. Correspondent au sujet ces mots de
                           Justin livre I au sujet de Sémiramis : elle s’était d’abord cachée sous
                           un habit d’homme : elle accomplit ensuite de grandes choses : quand elle
                           pense avoir triomphé de la jalousie en raison de leur ampleur, elle avoue
                           qui elle est. Et <bibl><author>Horace</author></bibl> à la fin des Odes
                              :<quote>plus grand que l’envie, je laisserai les
                                 villes.</quote><bibl><author>Grégoire de Nazianze</author></bibl>
                           aussi, Discours 24 : τῷ ζήλῳ τὸν φθόνον νικήσαντες, triomphant de l’envie
                           par le zèle. Synesius, Epîtres I, 31 (Synésius, Epîtres, I, 31 (79 ?) sur
                           le remarquable Pylémène : οὗτος ἑαυτὸν παρέσχε καὶ φθόνου κρείττω: il
                           s’est montré plus grand que l’envie. Démosthène, Troisième Olynthienne,
                           parlant des Athéniens : μόνοι δὲ ἀνθρώπων κρείττω τὴν ἐπὶ τοῖς ἔργοις
                           δόξαν τῶν φθονούντων κατέλιπον, à eux seuls leurs exploits ont assuré une
                           gloire qui a déjoué l'envie. <bibl><author>Callimaque</author></bibl>
                           Épigrammes, 3 :<quote>
                              <foreign xml:lang="grc">ἤεισεν κρείσσονα βασκανίης</foreign>
                           </quote>,<quote type="translation">il a chanté des poèmes plus grands que
                              l’envie.</quote>La phrase que j’ai développée ici pourrait illustrer
                           l’adage de Junius, dans sa deuxième Centurie :<quote>le soleil n’envie
                              pas le soir.</quote>En outre, la fiction du poète sur la crainte
                           éprouvée par l’Envie est semblable à celle que l’on trouve dans l’Énéide
                           I à propos de la Fureur enchaînée.</seg>
                        <seg type="nota" n="37" corresp="#LC-T1-G3-2-N-37-LA">
                           <quote type="lemme">Seuerum</quote>Est-ce "non navigable", "difficile à
                           franchir", "cruel", "intraitable", comme l’expliquent à propos de Lucrèce
                           Lambin et Gisanius ? Ou "sombre", comme le veut
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> ? Je choisis le premier sens.
                           Mais l’épithète même est tirée de Lucrèce<note>L’idée pourrait être que
                              Virgile a aussi repris à Lucrèce l’emploi de seuerus en relation à un
                              mot (comme « épithète » d’un mot) désignant une étendue liquide,
                              fleuve ou
                              mer.<!-- Il faut trouver les commentaires de Lambin et de Gisanius. --></note>,
                           qui écrit au livre V :<quote>près des rivages d’Atlas et des cruautés de
                              l’Océan.</quote>
                        </seg>
                        <seg type="nota" n="38" corresp="#LC-T1-G3-2-N-38-LA">
                           <quote type="lemme">Ixionis</quote>Son forfait impudique se trouve
                           partout, à la suite duquel il fut enchaîné à une roue inflexible aux
                           enfers, sur laquelle il tournait ; furent ajoutés (comme le signale ici
                           le poète) des serpents pour aggraver le supplice, de sorte qu’il fût
                           lacéré non seulement par la torture de la roue mais aussi par la morsure
                           des serpents. L’expression<quote>tortos angues</quote>(serpents enroulés)
                           vient de <bibl><author>Varron</author></bibl> d’Atax, qui écrit
                           :<quote>Cuius ut aspexit<choice><corr>torta</corr><sic>torto</sic></choice> caput angue
                              reuinctum</quote>(quand il vit sa tête ceinte d’un serpent
                           enroulé).</seg>
                     </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="chapter" n="3">
                  <div type="argumentum" n="3" corresp="#LC-T1-G3-3-A-LA">
                     <p>Il rend Mécène docile, attentif, bienveillant. Il promet la divine
                        Énéide.</p>
                  </div>
                  <div type="commentary" n="1">
                     <p>
                        <seg type="explicatio" n="a" corresp="#LC-T1-G3-3-E-a-LA">Il rend Mécène
                           docile, attentif, bienveillant. Docile, parce qu’il va parler des forêts
                           des dryades (les forêts leur sont consacrées) et des pâturages dans
                           lesquelles se nourrissent les troupeaux. Attentif, parce qu’il dit<quote>
                              <foreign xml:lang="lat">intactos</foreign>
                           </quote>(inviolées) : il sera, en effet, attentif celui qui aura entendu
                           qu’il est question d’un sujet nouveau et jamais traité jusqu’à présent.
                           Bienveillant, parce qu’il ajoute que les ordres de Mécène ne sont pas
                           légers, mais d’un grand poids et que sans lui rien de grand ne peut être
                           entrepris.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="b" corresp="#LC-T1-G3-3-E-b-LA">Le poète imagine
                           de manière très charmante que la foule des choses dont il va parler le
                           pressent désormais et qu’il ne peut passer son temps en de longs exordes
                           pour chercher à gagner la bienveillance, étant donné qu’à ses oreilles
                           retentissent déjà le mont Cithéron, les chiens du Taygète, la ville
                           d’Épidaure et les bois résonnant du mugissement des bœufs. Chacun de ses
                           lieux possède une qualité remarquable, qu’ils incarnent par excellence (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">κατ΄ ἐξοχὴν</foreign>
                           </mentioned>– et c’est pour cela que le poète les a choisis. En effet, le
                           Mont Cithéron en Béotie est riche en pâturages, les chiens de Laconie (il
                           désigne cette région au moyen du mont Taygète qui est de cette province)
                           sont réputés, la ville d’Épidaure en Illyrie est connue pour ses
                           chevaux.</seg>
                        <seg type="explicatio" n="c" corresp="#LC-T1-G3-3-E-c-LA">Il promet qu’une
                           fois les<bibl>
                              <title>Géorgiques</title>
                           </bibl>achevées, il chantera les combats de César et fera en sorte que
                           son nom subsiste autant de siècles que ceux qui séparent César de
                           Tithon.</seg>
                        <seg type="nota" n="1" corresp="#LC-T1-G3-3-N-1-LA">C’est ce que
                                 <bibl><author>Stace</author></bibl>, Silves I a voulu dire
                              par<quote>lyre nouvelle</quote>. Et Claudien à propos de l’éloge
                           d’Hercule :<quote>nouvel arrivé j’aborde la foule, c'est-à-dire la foule
                              des poètes.</quote>Ce qu’a dit Philon,<bibl>
                              <title>Des lois spéciales</title>
                           </bibl>:<quote>inconnues du grand nombre.</quote>Ce qu’a dit
                                 <bibl><author>Lucain</author></bibl> livre X: jusqu'à ce jour
                           inconnus des profanes mortels. Ce qu’a dit Dion Chrysosthome, Discours 1
                              :<quote>chemin secret que les hommes n’ont pas foulé.</quote>Et
                                 <bibl><author>Nonnos</author></bibl><!-- plutôt que Nonnius -->,
                           livre 18 :<quote>chemin inaccessible.</quote>Ce qu’a dit Platon dans le
                           Timée :<quote>
                              <foreign xml:lang="grc">κατὰ τὰ πρόσθεν ἑπόμενος</foreign>
                           </quote>
                           <note>"si l'on suit ce qui a été dit
                              auparavant"<!-- vérifier bien le contexte --></note>. Ajoute toi–même
                           la négation (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">οὺ</foreign>
                           </mentioned>), pour que cela aille avec ce qui
                           t'occupe<!-- j'ai revu la traduction, j'ai l'impression que LC rectifie le tir après avoir donné une citation qui n'ilustrait pas bien son propos. Son disciple doit ajouter la négation, de sorte que cela veuille dire "si l'on ne suit pas ce qui a été dit auparavant" -->.
                           Ce que le même Platon a dit dans les Lois 10 :<quote type="foreign"
                              xml:lang="grc">λέγοιμ´ἄν οὐκ εἰωθότα λόγον</quote>
                           <quote type="translation">contraire à l’habitude</quote>
                           <note>La Cerda ne traduit qu'une partie de la citation - qui est déjà
                              tronquée - et omet:<mentioned>j'avancerais un argument</mentioned>
                           </note>. Ce qu’Isocrate a dit dans le Panégyrique :<quote>
                              <foreign xml:lang="grc">καινῶς διεξελθεῖν</foreign>
                           </quote>et<quote>
                              <foreign xml:lang="grc">εἰπεῖν ὡς οὐδείς</foreign>
                           </quote>
                           <quote type="translation">dire de manière nouvelle (des sujets
                              anciens)</quote>et<quote type="translation">comme personne jusqu’à
                              présent.</quote>Ce qu’<bibl><author>Oppien</author></bibl> en
                           Cynégétiques 1, avec le chemin que personne<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἐπάτησεν ἀοιδαῖς</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">n’a foulé de ses chants.</quote>
                           </cit>Ce que Lucrèce a dit:<quote type="translation">qu’aucun autre pied
                              n’a foulé auparavant.</quote>Ce qu’a dit <bibl><author>Grégoire de
                                 Nazianze</author></bibl> dans le Discours 26: ὁδὸν ἀτριβῆ,
                           ἀπρόσιτον, μὴ τετριμμένην, chemin non foulé, inaccessible, non rebattu.
                           Et dans le Discours 34 : εἴπω τί παράδοξον, que je dise quelque chose
                           d’extraordinaire. Ce qu’a dit Manilius au livre I [91] :<quote>et je ne
                              chanterai pas des choses connues</quote>; de même:<quote>Que ce
                              travail surgisse pour moi, travail que personne avant moi n'a consacré
                              par des chants.</quote>Et au début :<quote>Portant les offrandes
                              sacrées que personne avant moi n’a évoquées.</quote>Manilius toujours
                           au livre 2 exprime la même idée – il aborde un sujet dont aucun écrivain
                           ne s’est emparé - de nombreuses manières et avec des nombreuses
                           métaphores. Par exemple: des<mentioned>prairies intactes</mentioned>,
                              la<mentioned>source dans les antres secrets de
                              l’Hélicon</mentioned>,<mentioned>ce que je dirai n’est pas un larcin
                              mais une oeuvre</mentioned>,<mentioned>nous repoussons les flots de
                              notre embarcation propre</mentioned>,<mentioned>je dirai des choses
                              que Phébus n’a jamais goûtées</mentioned>. J’ai laissé de côté des
                           vers<!-- ou est-ce qu'il veut dire qu'il n'a pas cherché à citer exactement ces vers? > J'ai laissé de côté / je n'ai pas respecté les vers parce que... -->,
                           parce qu’ils sont trop nombreux : je pense avoir assez donné
                           d’expressions au profit des jeunes gens. Au même endroit :<quote>nous
                              volons vers le ciel sur un char qui n'est qu'à nous</quote>, comme
                           s’il disait<quote type="paraphrase">qui n’est pas à un autre</quote>(<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat"/>non alieno</mentioned>). Et
                              encore:<quote>Mais seul, comme transporté sur un circuit vide, je
                              mènerai du fouet mon char sans que d’autres me fassent obstacle et ne
                              mettent le cap avec moi sur une route commune.</quote>Dans le livre
                           III aussi, il se glorifie de s’emparer d’un sujet nouveau avec les tours
                           suivants :<mentioned>je prends un nouvel essor
                              hauteurs</mentioned>,<mentioned>j’ose au-delà de mes
                              forces</mentioned>,<mentioned>je m'engage dans des chemins que
                              personne n'a empruntés</mentioned>. A partir de
                                 <bibl><author>Stace</author></bibl> dans l’Achilléide I, on peut
                           exprimer l'idée ainsi :<quote>c’est la première fois que les blanches
                              bandelettes ornent ma chevelure</quote>. Vois donc le nombre de tours
                           par lesquels on peut exprimer la même idée. Mais de ces lieux, j’ai déjà
                           parlé plus haut et reparlerai plus loin.</seg>
                        <seg type="nota" n="2" corresp="#LC-T1-G3-3-N-2-LA">
                           <quote type="lemme">Haud mollia iussa</quote>
                           <!-- en marge: ce que sont des iussa mollia -->Dans son commentaire au
                           second livre de la Rhétorique d’Aristote, Pietro
                           Vettori<!-- ou Petrus Victorinus -->explique ainsi cette expression
                              :<quote>qui ne peuvent être négligés ou considérés comme des
                              injonctions molles et sans force, mais doivent être tenus pour
                              énergiques.</quote>Mais il dit que le poète a parlé ainsi pour adoucir
                           la force de l’expression, visiblement pour éviter de
                              dire<mentioned>durs</mentioned>(<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">ardua</foreign>
                           </mentioned>),<mentioned>vifs</mentioned>(<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat">acria</foreign>
                           </mentioned>), ou quelque chose d’équivalent. De même, Cicéron, dans le<bibl>
                              <title>De oratore</title>
                           </bibl>II, a parlé, dans le but d’adoucir la dureté d’un propos, de
                              la<quote>remontrance, qui est comme un reproche plus léger</quote>.
                           Ainsi Aristote parle-t-il de<!-- vérifier à quel point c'est une citation --><quote>
                              <foreign xml:lang="grc">σεμνότης μαλακὴ</foreign>
                           </quote>,<quote type="translation">dignité douce</quote>et de βαρύτης
                           εὐχήμων, « gravité sans hauteur » . Ajoute à cela <bibl><author>Grégoire
                                 de Nazianze</author></bibl> qui parle dans son
                           homélie<!-- Discours en italiques? -->22
                           d’un<!-- voir si c'est une citation véritable -->πρόσταγμα τὸ χρηστὸν, un
                           « ordre suave ».</seg>
                        <seg type="nota" n="3" corresp="#LC-T1-G3-3-N-3-LA">
                           <quote type="lemme">Cythaeron</quote>J’ai dit que ce mont se trouvait en
                           Béotie. Pomponius Méla livre II, chapitre 3 :<quote>En Béotie se trouvent
                              Thèbes et le Cithéron, si réputé par les fables et les œuvres des
                              poètes.</quote>De même, <bibl><author>Pline</author></bibl>, livre IV,
                           chapitre 7, Solon, chapitre 12, d’autres encore.</seg>
                        <seg type="nota" n="4" corresp="#LC-T1-G3-3-N-4-LA">
                           <quote type="lemme">Taygetique canes</quote>] Je parlerai plus loin dans
                           ce livre de ces chiens qui sont particulièrement réputés.</seg>
                        <seg type="nota" n="5" corresp="#LC-T1-G3-3-N-5-LA">
                           <quote type="lemme">Epidaurus</quote>les chevaux de cette ville sont
                           appréciés. Strabon, livre VIII :<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">ἐστὶ δὲ καὶ τὸ γένος τῶν ἵππων κράτιστον τὸ
                                    ἀρκαδικον, καθάπερ καὶ τὸ ἀργολικὸν καὶ τὸ ἐπίδαύριον</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">la meilleure race de chevaux est celle que
                                 l’on trouve en Arcadie, comme celle que l’on trouve en Argolide et
                                 à Epidaure.</quote>
                           </cit><bibl><author>Servius</author></bibl> fait de cette ville une ville
                           d’Epire. Il est critiqué par Béroald, car
                              <bibl><author>Pline</author></bibl> et Strabon la placent dans le
                           Péloponnèse. J’ajoute pour ma part Solin et Pomponius Méla. Mais
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> ne se trompe pas pour autant
                           car il existe aussi une autre ville du nom d’Epidaure en Epire ou en
                           Illyrie. <bibl><author>Lucain</author></bibl>, livre II
                              :<quote>L’illyrienne Epidaure penchée sur les flots ioniens.</quote>Et
                           il faut bien comprendre, ainsi qu’il apparaît, que le poète parle de
                           cette ville-là, car il dit lui-même :<quote>qu’il prétende que sa patrie
                              est l’Epire.</quote>Et :<quote>l’Epire [envoie] les cavales qui
                              remportent la palme en Elide.</quote>
                        </seg>
                        <seg type="nota" n="6" corresp="#LC-T1-G3-3-N-6-LA">
                           <quote type="lemme">Et uox assensu</quote>En un autre tour il dit, dans
                           l’Enéide VIII :<quote>Les bœufs de mugir et d’emplir de leurs plaintes le
                              bois tout entier.</quote>
                        </seg>
                        <seg type="nota" n="7" corresp="#LC-T1-G3-3-N-7-LA">
                           <quote type="lemme">Mox tamen</quote>A partir de ce passage,
                                 <bibl><author>Stace</author></bibl>,<bibl>
                              <title>Thébaïde</title>
                           </bibl>I, s’adressant à son Prince :<quote>Viendra un temps où je
                              chanterai tes hauts faits avec une inspiration porteuse de lauriers;
                              aujourd’hui j’accorde ma lyre : c’est assez de narrer les combats
                              d’Aonie.</quote>
                        </seg>
                        <seg type="nota" n="8" corresp="#LC-T1-G3-3-N-8-LA">
                           <quote type="lemme"
                              >Ardentes-pugnat<!-- on a ici la preuve que le tiret qui traîne parfois dans les citations est l'équivalent de nos [...]. Que fait-on ici? --></quote>C’est
                           ainsi que d’autres parlent de glaives ou
                              d’épées<mentioned>ardents</mentioned>(<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat"/>ardentes</mentioned>), de soldat ou
                              d’ennemi<mentioned>ardent</mentioned>(<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat"/>ardens</mentioned>),
                              d’<mentioned>ardeur</mentioned>(<mentioned>
                              <foreign xml:lang="lat"/>ardor</mentioned>) du courage, de la
                           bataille.</seg>
                        <seg type="nota" n="9" corresp="#LC-T1-G3-3-N-9-LA">
                           <quote type="lemme">Accingar dicere</quote>Tournure grecque.</seg>
                        <seg type="nota" n="10" corresp="#LC-T1-G3-3-N-10-LA">Tithoni<quote
                              type="lemme"/>Pourquoi choisit-il ce personnage plutôt que d’autres
                           afin de signifier une époque bien antérieure à César ?
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> dit que le nom de Tithon est
                           mis pour Titan, c’est-à-dire le Soleil. Je n’en crois rien. Ni lui-même
                           ni aucun autre témoignage ne confirment cette opinion. A moins qu’on
                           n’aille penser que le passage suivant d’Eustathe milite en faveur de
                                 <bibl><author>Servius</author></bibl> : dans un commentaire
                           allégorique, il dit que Tithon désigne le Soleil<cit>
                              <quote>
                                 <foreign xml:lang="grc">διὰ τὸ πανταχοῦ τῆς γῆς τιταίνειν τὰς
                                    ἀκτῖνας</foreign>
                              </quote>
                              <quote type="translation">parce qu’il répand ses rayons sur toutes les
                                 parties de la terre</quote>
                           </cit>. Germanus renvoie à l’origine de la famille des Iulii. En effet ce
                           personnage était phrygien, et l’un des descendants de Dardanus, dont les
                           Iulii tiraient leur origine, Enée se trouvant au milieu de la lignée ; et
                           bien que tous les descendants de Dardanus eussent pu être choisis pour
                           signifier la même chose, c’est celui-là qui a été choisi par excellence (<mentioned>
                              <foreign xml:lang="grc">κατ΄ἐξοχὴν</foreign>
                           </mentioned>). Par rapport à celle de
                              <bibl><author>Servius</author></bibl>, cette dernière explication est
                           satisfaisante, pas entièrement cependant : Tithon, qui était le frère ou
                           de Laomédon (ce qui semble plus véridique) ou de Priam, est entièrement
                           étranger aux aïeux d’Auguste. Selon moi, ce personnage a été préféré à
                           cause de sa vie qui s’est très longtemps prolongée, en d’autres termes, à
                           cause de son immortalité. D’après les fables, ces dons furent obtenus des
                           Parques en sa faveur, à la prière d’Aurore. Mais comme, en dépit de son
                           immortalité, il souffrait de sa longue vieillesse, il fut transformé,
                           sans connaître la mort, en cigale, un animal qui se rapproche d’un être
                           immortel. C’est peut-être en raison de cette série de fables (auxquelles
                           notre poète s’arrête parfois), que Tithon a été fort judicieusement
                           choisi, dans le but de faire augurer de la très longue existence de César
                           Auguste, de sa mémoire, qui certes est immortelle, et de son renom qui ne
                           périra jamais.</seg>
                     </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="chapter" n="4"/>
               <div type="chapter" n="5"/>
               <div type="chapter" n="6"/>
               <div type="chapter" n="7"/>
               <div type="chapter" n="8"/>
               <div type="chapter" n="9"/>
               <div type="chapter" n="10"/>
               <div type="chapter" n="11"/>
               <div type="chapter" n="12"/>
               <div type="chapter" n="13"/>
               <div type="chapter" n="14"/>
               <div type="chapter" n="15"/>
               <div type="chapter" n="16"/>
               <div type="chapter" n="17"/>
               <div type="chapter" n="18"/>
               <div type="chapter" n="19"/>
               <div type="chapter" n="20"/>
               <div type="chapter" n="21"/>
               <div type="chapter" n="22"/>
               <div type="chapter" n="23"/>
               <div type="chapter" n="24"/>
               <div type="chapter" n="25"/>
               <div type="chapter" n="26"/>
               <div type="chapter" n="27"/>
               <div type="chapter" n="28"/>
               <div type="chapter" n="29"/>
               <div type="chapter" n="30"/>
               <div type="chapter" n="31"/>
            </div>
        
      </body>
   </text>
</TEI>
