<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../Sch%C3%A9ma/TEI_TALIE_V5.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI 
   xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
   version="5.0"
   xml:id="pivot">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Géorgiques, livre III</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Projet LaCerda</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Traduction Rat adaptée</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="work">
            <div type="book" n="3">
               
               
               
               <div type="chapter" n="1">
                  <p>
                     <s type="traduction" n="1" corresp="#range(w1,w33)">Toi aussi, grande Palès, et
                        toi, que l’on doit mentionner en tant que berger de l'Amphryse, nous te
                        chanterons, et vous, forêts et rivières du Lycée. Les autres sujets qui
                        auraient tenu les esprits oisifs sous le charme des vers sont tous divulgués
                        désormais. Qui ne connaît ou le détestable Eurysthée ou les autels de Busiris
                        l'innommable<!-- est-ce que vraiment LC préfère l'interprétation privilégiée par Agellis? ou faut-il exprimer celle qui le fait rire: "qui n'a pas été loué" avec la pique à Isocrate? -->? </s>
                     <s type="traduction" n="2" corresp="#range(w34,w62)">Qui n'a chanté le jeune Hylas et Délos la Latonienne, et Hippodamie et,
                        illustre par son épaule d'ivoire, Pélops, écuyer impétueux ? Il me faut
                        tenter une voie où je puisse moi aussi m'élever au-dessus du sol et voler,
                        vainqueur, sur les bouches des hommes.</s>
                  </p>
               </div>
               <div type="chapter" n="2">
                  <p>
                     <s type="traduction" n="3" corresp="#range(w63,w102)">C'est moi qui, le
                        premier, pour peu que ma vie soit assez longue, ferai descendre les Muses du
                        sommet aonien pour les ramener avec moi dans ma patrie; le premier, je te
                        rapporterai, Mantoue, les palmes d'Idumée, et, dans la verte plaine, je
                        poserai un temple de marbre, au bord de l'eau où en lents détours le large
                        Mincius erre et a revêtu ses rives de tendre roseau.</s>
                     <s type="traduction" n="4" corresp="#range(w103,w135)">Au milieu du temple je
                        mettrai César, qui en sera le
                        gardien<!-- ou: qui
						       l'habitera?
						       Avec "gardien",
						       j'essaie de
						       rendre l'idée
						       de divinité
						       tutélaire-->.
                        Pour lui, moi-même vainqueur, attirant les regards sous la pourpre de Tyr,
                        je ferai partir cent quadriges le long du fleuve. A mon signal, la Grèce
                        entière, quittant l'Alphée et les bois sacrés des Molorchus, disputera le
                        prix de la course et du ceste dur.</s>
                     <s type="traduction" n="5" corresp="#range(w136,w166)">Moi-même, la tête ornée
                        de feuilles d'olivier<!-- est-ce qu'on ajoute sauvage? -->bien taillé,
                        j'apporterai des dons. Dès maintenant j'ai plaisir à conduire aux
                        sanctuaires les pompes solennelles, et à voir les jeunes taureaux égorgés,
                        ou comme le décor se sépare en tous sens tandis que les panneaux latéraux
                        pivotent et comme les Bretons lèvent les rideaux de pourpre sur lesquels ils
                        sont tissés de profil.</s>
                     <s type="traduction" n="6" corresp="#range(w167,w215)">Sur les portes, je
                        représenterai en or et en ivoire massif le combat des Gangarides et les
                        combats de "Quirinus" vainqueur et là, le Nil aux ondes guerrières et au
                        cours abondant, ainsi que les colonnes dressées avec l'airain naval.
                        J'ajouterai les villes d'Asie domptées, le Niphate repoussé et le Parthe
                        confiant dans la fuite et dans les flèches qu'il lance en se retournant, les
                        deux trophées ravis en personne<!-- ajouter "par Auguste"? -->à un ennemi
                        étranger et le double triomphe sur les peuples d'Orient et d'Occident.</s>
                     <s type="traduction" n="7" corresp="#range(w216,w250)">S'éléveront aussi, dans
                        la pierre de Paros, des statues pleines de vie: la postérité d'Assaracus,
                        glorieuse descendance de Jupiter, Tros, leur père, et le Cynthien, qui
                        inspira la construction de
                        Troie<!-- ou plus vague:
						       à l'origine de
						       Troie -->.
                        L'Envie infortunée redoutera les Furies et le fleuve cruel du Cocyte, et les
                        serpents enroulés autour d'Ixion la monstrueuse roue et l'invincible
                        rocher.</s>
                  </p>
               </div>
               <div type="chapter" n="3">
                  <p>
                     <s type="traduction" n="8" corresp="#range(w251,w287)">Cependant entrons dans
                        les forêts des Dryades et dans les fourrés vierges; tes ordres, Mécène, ne
                        sont pas faciles à exécuter. Mais sans toi mon esprit n'entreprend rien de
                        haut. Allons, viens, et brise les mols retards : le Cithéron nous appelle à grands cris, et les chiens du
                        Taygète, et Epidaure dompteuse de chevaux, et leur voix retentit, répétée
                        par l'écho des bois. </s>
                     <s type="traduction" n="9" corresp="#range(w288,w308)"> Bientôt pourtant je me préparerai à dire les ardentes
                        batailles de César et à faire vivre son nom pendant autant d'années qu'il
                        s'en est écoulé depuis l'origine première de Tithon jusqu'à César.</s>
                  </p>
               </div>
               <div type="chapter" n="4">
                  <p>Soit qu'admirant les prix de la palme olympique on fasse paître des chevaux,
                     soit qu'on élève pour la charrue de jeunes taureaux robustes, le principal est
                     de choisir les mères. La meilleure vache est celle dont le regard est torve, la
                     tête laide, l'encolure très forte, et dont les fanons pendent du menton
                     jusqu'aux pattes; puis, un flanc démesurément long; tout grand, le pied
                     lui-même, et, sous des cornes courbes, des oreilles hérissées de poil. Il ne me
                     déplairait pas que sa robe fût marquée de taches blanches, qu'elle refusât le
                     joug, qu'elle eût parfois la corne farouche, qu'elle fût assez proche du
                     taureau par l'aspect et que, haute de taille, elle balayât du bout de sa queue
                     la trace de ses pas.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="5">
                  <p>L'âge propice aux travaux de Lucine et aux justes hymens cesse à dix ans et
                     commence à quatre : en dehors de ces limites, elle n'est ni propre à la
                     reproduction ni forte pour la charrue. Pendant ce temps, alors que les
                     troupeaux sont dans la plénitude de leur riante jeunesse, délie les mâles; sois
                     le premier à livrer tes troupeaux à Vénus, et à remplacer par la reproduction
                     une génération par une autre. Les plus beaux jours de l'âge des malheureux
                     mortels sont les premiers à fuir : à leur place viennent les maladies et la
                     triste vieillesse, puis les souffrances, et l'inclémence de la dure mort nous
                     prend. Tu auras toujours des mères que tu préféreras réformer; remplace-les
                     donc toujours, et, pour n'avoir pas de pertes à regretter, préviens-les et
                     choisis chaque année des rejetons propres à reproduire le troupeau.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="6">
                  <p>Même choix pour la race chevaline : ceux que tu décideras d'élever en vue de la
                     reproduction doivent, dès leurs tendres années, être le principal objet de tes
                     soins. D'abord, le poulain de bonne race s'avance dans les guérets la tête
                     haute et a des jarrets souples. Il est le premier à se mettre en route, à
                     affronter des fleuves menaçants, à se risquer sur un pont inconnu, et il ne
                     s'effraie point des vains bruits. Il a l'encolure haute, la tête effilée, le
                     ventre court, la croupe rebondie, et son ardent poitrail fait ressortir ses
                     muscles. On estime le bai brun et le gris pommelé; la couleur la moins estimée
                     est le blanc et l'alezan. Puis, si au loin retentit le bruit des armes, il ne
                     peut tenir en place, il dresse les oreilles, tressaille de tous ses membres, et
                     roule en frémissant le feu qui s'est amassé dans ses naseaux. Sa crinière est
                     épaisse, et retombe à chaque mouvement sur son épaule droite. Son épine dorsale
                     court double le long des reins; son sabot creuse la terre, qui résonne
                     profondément sous sa corne solide. Tel Cyllare dompté par les rênes de Pollux
                     d'Amyclée, et tels, célébrés par le poète grec, les chevaux de Mars attelés
                     deux par deux et ceux qui traînaient le char du grand Achille; tel aussi, à
                     l'arrivée de son épouse, Saturne lui-même, d'un bond, répandit sa crinière sur
                     un cou de cheval et, dans sa fuite, emplit le haut Pélion d'un hennissement
                     aigu.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="7">
                  <p>Mais ce cheval même, lorsque appesanti par la maladie, ou déjà ralenti par les
                     ans, il a des défaillances, enferme-le au logis et sois indulgent à une
                     vieillesse qui ne le déshonore pas. Frigide pour Vénus lorsqu'il est trop âgé,
                     il traîne en vain un labeur ingrat; et, si parfois on en vient au combat, tel
                     un grand feu sans force allumé dans la paille, il déploie une fureur stérile.
                     Donc tu noteras principalement son ardeur et son âge, puis ses autres qualités,
                     sa race et ses auteurs, sa douleur dans la défaite, sa gloire d'avoir la palme.
                     Ne le vois-tu pas, quand précipités à l'envi dans la plaine les chars dévorent
                     l'espace et se ruent hors de la barrière ? Quand l'espoir tend les jeunes gens
                     et que les pulsations de la peur font battre leurs coeurs palpitants ? ils
                     enlèvent leur attelage d'un coup de fouet, et, penchés en avant, lâchent les
                     guides; l'essieu vole enflammé de l'effort; ils semblent tantôt se baisser,
                     tantôt se dresser dans l'espace, emportés par le vide de l'air, et monter à
                     l'assaut des brises. Point de trêve, point de relâche ! Un nuage de poussière
                     fauve s'élève; ils sont mouillés de l'écume et du souffle de ceux qui les
                     suivent tant l'amour de la gloire est grand, tant ils ont la victoire à coeur
                     !</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="8">
                  <p>Le premier, Erichthon, osa inventer les chars et y atteler quatre chevaux, et,
                     se tenir, rapide vainqueur, sur des roues. Les Lapithes du Péléthronium, montés
                     sur le dos des chevaux, les dressèrent au frein et aux voltes et apprirent au
                     cavalier couvert d'armes à bondir sur le sol et à faire des galops superbes.
                     L'effort est pareil dans les deux cas; aussi les éleveurs réclament-ils
                     pareillement un cheval jeune, ardent de coeur et rapide à la course, même si
                     tel autre étalon a souvent poursuivi l'ennemi en fuite, et se vante d'avoir
                     pour patrie l'Epire et la vaillante Mycènes, et fait remonter jusqu'à Neptune
                     lui-même l'origine de sa race.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="9">
                  <p>Ces observations faites, on s'applique quand la saison approche, on dépense
                     tous ses soins à gonfler d'une graisse épaisse l'animal qu'on a choisi comme
                     chef du troupeau et désigné comme mari; on coupe pour lui des herbes dans leur
                     fleur, on lui sert des eaux courantes et de l'épeautre, pour qu'il ne puisse
                     pas être inférieur à sa douce tâche et qu'une postérité débile n'atteste pas
                     que le père a jeûné. Au contraire on fait tout pour amaigrir et amincir les
                     femelles, et dès que la volupté qu'elles ont déjà connue les sollicite aux
                     accouplements, on leur refuse tout feuillage et on les écarte des fontaines.
                     Souvent même on les rompt à la course, et on les fatigue au soleil, alors que
                     l'aire gémit du lourd battage des grains, et qu'au Zéphyr naissant
                     s'éparpillent les pailles vides. C'est ainsi qu'on empêche un embonpoint
                     excessif d'engorger le champ génital, et d'en fermer les sillons inertes; c'est
                     ainsi que la femelle assoiffée saisit Vénus et s'en imprègne plus profondément.
                     Alors cessent les soins à donner aux pères, et commencent ceux à donner aux
                     mères. Quand au bout de quelques mois elles errent, chargées de leur fruit,
                     qu'on ne les laisse point mener sous le joug des chariots lourds, ni franchir
                     un chemin en sautant, ni s'enfuir au galop dans les prés, ni se jeter à la nage
                     dans des eaux rapides. Qu'elles paissent dans des bocages solitaires, le long
                     de rivières coulant à pleins bords, où elles trouvent de la mousse et une rive
                     toute verte de gazon, l'abri des grottes et l'ombre qui s'étend des
                     rochers.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="10">
                  <p>Aux environs des bois du Silare et de l'Alburne que verdissent les yeuses,
                     pullule un insecte ailé, dont le nom romain est asile et que les Grecs
                     appellent œstre dans leur langage : insecte furieux, dont le bourdonnement aigu
                     épouvante et fait fuir des troupeaux entiers dans les bois; l'air ébranlé
                     retentit de mugissements furieux, ainsi que les bois et la rive du Tanagre à
                     sec. C'est ce monstre qui servit jadis d'instrument à l'horrible colère de
                     Junon, lorsqu'elle médita la perte de la génisse, fille d'Inachus; c'est de lui
                     aussi (car il est plus acharné aux ardeurs de midi) que tu garantiras tes
                     femelles pleines, en ne faisant paître tes troupeaux qu'à l'heure où le soleil
                     vient de se lever ou quand les astres amènent la nuit.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="11">
                  <p>Lorsque les génisses ont mis bas, tous les soins passent aux petits. On les
                     marque sur-le-champ au fer rouge pour indiquer leur race, et distinguer ceux
                     qu'on choisit pour perpétuer le troupeau, ceux qu'on réserve aux sacrifices des
                     autels, et ceux qu'on destine à déchirer la terre et à retourner la plaine
                     hérissée de mottes brisées. Tout le reste du troupeau va paître les verts
                     herbages. Ceux que tu veux former aux soins et aux besoins de la campagne,
                     entraîne-les quand ils sont encore de petits veaux, et engage-toi dans la voie
                     du dressage, tandis que leur humeur est docile encore et leur jeune âge facile
                     à plier. Et d'abord attache-leur au cou des cercles flottants d'osier mince;
                     puis, quand leurs libres cols se seront faits au joug, attelle-les deux par
                     deux à de vrais colliers et force-les à marcher de front; que déjà ils mènent
                     sur le sol des chariots vides et laissent à peine des traces sur la poussière
                     qui le couvre. Plus tard, qu'un essieu de hêtre crie sous la charge pesante
                     qu'il supporte et qu'un timon d'airain tire sur les roues qu'il lie. Cependant
                     cueille pour cette jeunesse indomptée non seulement le gazon et les grêles
                     feuilles du saule et l'ulve marécageuse, mais aussi des tiges de blé nouveau;
                     et, quand tes génisses sont devenues mères, ne va pas, à l'exemple de nos
                     pères, remplir tes jattes de leur traite neigeuse, mais laisse-les épuiser
                     leurs mamelles tout entières pour leurs doux nourrissons.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="12">
                  <p>Si tes préférences vont à la guerre et aux farouches escadrons, ou si tu veux
                     effleurer de tes roues l'Alphée qui coule à Pise, et faire voler tes chars dans
                     le bois sacré de Jupiter, le premier travail de ton cheval sera de voir
                     l'ardeur et les armes des guerriers en lutte, de supporter le son des
                     trompettes, de se faire au gémissement d'une roue lorsqu'on tire un chariot, et
                     d'entendre à l'étable le cliquetis des freins; puis de se plaire de plus en
                     plus aux éloges caressants de son maître et d'aimer le bruit d'une main
                     claquant son encolure. Qu'il s'enhardisse à tout cela, dès qu'il est sevré des
                     mamelles de sa mère, et qu'à son tour il offre sa tête à de souples bridons,
                     alors qu'il est faible, encore craintif et encore ignorant de la vie. Mais au
                     bout de trois ans, lorsque sera venu le quatrième été, qu'il commence à décrire
                     des voltes, à faire sonner le sol sous ses pas cadencés, à courber tour à tour
                     ses jarrets en tournant; qu'il ait réellement l'air de travailler; qu'alors,
                     oui alors, il provoque les vents à la course et que volant à travers les
                     plaines, comme s'il était libre des rênes, il laisse à peine de traces à la
                     surface du sable. Tel, des bords hyperboréens, l'épais Aquilon se précipite et
                     disperse les orages de Scythie et les nuages sans pluie : alors les hautes
                     moissons et les plaines ondoyantes frémissent aux souffles tièdes, et les cimes
                     des forêts font entendre une rumeur, et les flots se pressant viennent battre
                     de loin les côtes : l'Aquilon vole, balayant dans sa fuite à la fois les
                     guérets et les eaux à la fois. Ainsi dressé le cheval se couvrira de sueur aux
                     bornes et aux vastes espaces de la plaine de l'Elide, et vomira des écumes
                     sanglantes; ou bien, d'un cou docile, il emportera les chars des Belges. C'est
                     seulement quand ils seront domptés que tu laisseras la dragée grasse leur
                     donner une forte corpulence; car avant le dressage, ils montreront une humeur
                     trop fière, et, si on les saisit, ils refuseront de subir le fouet flexible et
                     d'obéir aux durs caveçons.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="13">
                  <p>Mais le meilleur moyen d'affermir la vigueur, soit des boeufs soit des chevaux,
                     selon ce qu'on préfère, est d'écarter Vénus et les aiguillons de l'amour
                     aveugle. Et c'est pourquoi on relègue au loin les taureaux, dans des pacages
                     solitaires, derrière la barrière d'une montagne, au delà d'un large fleuve, ou
                     encore on les garde enfermés dans l'étable près de crèches bien garnies. Car la
                     vue d'une femelle mine peu à peu leurs forces et les consume et leur fait
                     oublier les bois et les herbages. C'est elle encore, par ses doux attraits, qui
                     force souvent deux amants superbes à combattre à coup de cornes. Tandis que
                     paît dans la grande Sila la superbe génisse, eux, s'attaquant tour à tour,
                     engagent une lutte violente et se couvrent de blessures : un sang noir baigne
                     leurs corps; front contre front ils entrechoquent leurs cornes avec un vaste
                     mugissement, dont retentissent les forêts et le lointain Olympe. Désormais une
                     même étable ne réunit plus les combattants, mais l'un, le vaincu, s'en va et
                     s'exile au loin sur des bords inconnus, gémissant longuement sur son ignominie
                     et sur les coups de son superbe vainqueur, puis sur ses amours qu'il perdit
                     sans vengeance; et, le regard tourné vers son étable, il s'est éloigné du
                     royaume où régnaient ses aïeux. Alors il n'a d'autre souci que d'exercer ses
                     forces; il s'étend la nuit parmi de durs rochers sur une couche sans litière;
                     il se nourrit de frondaisons épineuses et de laîches piquantes; il s'essaie et
                     s'apprend à concentrer sa colère dans ses cornes, en luttant contre un tronc
                     d'arbre; il harcèle de ses coups les vents et prélude au combat en faisant
                     voler le sable. Puis, quand il a rassemblé sa vigueur et rétabli ses forces, il
                     entre en guerre, et fond tête baissée sur son ennemi qui l'a oublié. Telle la
                     vague commence à blanchir au milieu de la mer haute, puis, à mesure qu'elle
                     s'éloigne du large, se creuse de plus en plus, puis, roulant vers la terre se
                     brise contre les rochers avec un bruit affreux, et retombe de toute sa hauteur;
                     cependant l'onde bouillonne jusqu'au fond du gouffre, et de ses profondeurs
                     soulève un sable noir.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="14">
                  <p>Oui, toute la race sur terre et des hommes et des bêtes, ainsi que la race
                     marine, les troupeaux, les oiseaux peints de mille couleurs, se ruent à ces
                     furies et à ce feu : l'amour est le même pour tous. Jamais en nulle autre
                     saison la lionne oubliant ses petits n'erra plus cruelle dans les plaines;
                     jamais les ours informes ne semèrent autant le carnage et la mort à travers les
                     forêts; alors le sanglier est féroce, la tigresse plus mauvaise que jamais.
                     Malheur hélas ! à qui s'égare alors dans les champs solitaires de la Libye ! Ne
                     vois-tu pas comme les chevaux frémissent de tout leur corps, si l'air leur a
                     seulement apporté des effluves bien connus ? Et ni les freins des hommes, ni
                     les fouets cruels, ni les rochers, ni les ravins, ni la barrière des fleuves ne
                     les arrêtent, même quand ces fleuves roulent des quartiers de montagnes dans
                     leurs ondes. Lui-même, le porc Sabellique se rue, aiguise ses défenses, gratte
                     du pied la terre, frotte ses côtes contre un arbre et endurcit tour à tour ses
                     épaules aux blessures. Que n'ose point un jeune homme, lorsque le dur amour
                     fait circuler dans ses os son feu puissant ? A travers la tempête déchaînée,
                     tard dans la nuit aveugle, il fend les flots à la nage; au-dessus de lui tonne
                     la porte immense du ciel, et les vagues qui se brisent sur les écueils le
                     rappellent en arrière; mais ni le malheur de ses parents ni celui de la jeune
                     fille qui mourra après lui d'un cruel trépas ne peuvent le faire renoncer à son
                     entreprise. Que dire des lynx tachetés de Bacchus, et de la race violente des
                     loups, et des chiens ? Que dire des cerfs qui, malgré leur timidité, se livrent
                     des combats ?</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="15">
                  <p>Mais c'est surtout la fureur des cavales qui est insigne, et c'est Vénus
                     elle-même qui leur donna cette fureur, au temps où les Potniades déchirèrent de
                     leurs mâchoires les membres de Glaucus. Elles, l'amour les entraîne au delà du
                     Gargare et au delà de l'Ascagne sonore; elles franchissent les montagnes,
                     passent à la nage les fleuves, et dès que la flamme s'est allumée dans leurs
                     moelles avides (au printemps surtout, car c'est au printemps que la chaleur est
                     rendue aux os), elles se dressent aux sommets des rochers, la bouche tournée
                     vers le Zéphyr, et s'imprègnent de ces brises légères, et souvent, sans aucun
                     accouplement, fécondées par le vent, ô merveille ! , elles s'enfuient de toute
                     part à travers les rochers et les pics et les profondes vallées, non point dans
                     ta direction, ô Eurus, ni vers le lever du soleil, mais vers Borée et vers le
                     Caurus, ou encore du côté où naît l'Auster si noir, qui attriste le ciel de sa
                     pluie froide. C'est alors que l'humeur visqueuse, justement nommée hippomane
                     par les bergers, suinte de leur aine, l'hippomane que de méchantes marâtres ont
                     souvent recueilli et mêlé à des herbes et à de coupables paroles.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="16">
                  <p>Mais le temps fuit, et il fuit sans retour, tandis que séduits par notre sujet
                     nous le parcourons dans tous ses détails. C'est assez parler des grands
                     troupeaux; reste la seconde partie de ma tâche : traiter des troupeaux
                     porte-laine et des chèvres au long poil. C'est un travail; mais espérez-en de
                     la gloire, courageux cultivateurs. Je ne me dissimule pas en mon for intérieur
                     combien il est difficile de vaincre mon sujet par le style et de donner du
                     lustre à de minces objets. Mais un doux amour m'entraîne le long des pentes
                     désertes du Parnasse; il me plaît d'aller par ces cimes, où nulle roue avant
                     moi n'a jamais laissé de traces sur la douce déclivité de Castalie. C'est
                     maintenant, vénérable Palès, maintenant qu'il faut chanter d'une voix
                     forte.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="17">
                  <p>Pour commencer, je prescris qu'on laisse les brebis brouter leur herbe dans de
                     douces étables, jusqu'au retour de l'été et de ses frondaisons; qu'on étende
                     sur le sol rude une couche épaisse de paille et des bottes de fougères, pour
                     préserver de la froidure du gel le délicat troupeau et le sauver de la gale et
                     de la goutte déformante. Puis, passant à un autre ordre d'idées, je veux qu'on
                     donne aux chèvres une suffisante ration de feuilles d'arbouse et qu'on leur
                     fournisse des eaux vives toujours fraîches; que leurs étables, à l'abri du
                     vent, reçoivent au midi le soleil hivernal, lorsque le froid Verseau commence à
                     décliner et arrose de ses pluies la fin de l'année. Aussi dignes de nos soins
                     attentifs que les brebis, les chèvres ne nous seront pas moins utiles, quel que
                     soit le prix qu'on vende les toisons de Milet imprégnées de la pourpre de Tyr.
                     La chèvre a une postérité plus nombreuse, et donne du lait en grande quantité;
                     plus la jatte, sous le pis qu'elle épuise, se couvrira d'écume, plus abondant
                     sera le flot qui ruissellera de leurs mamelles pressées. Ce n'est pas tout : on
                     coupe la barbe qui blanchit le menton du bouc de Cinyps et ses longs poils pour
                     l'usage des camps et la vêture des pauvres matelots. D'ailleurs les chèvres
                     paissent dans les bois et sur les sommets du Lycée, broutant des ronces
                     épineuses et les broussailles qui se plaisent sur les lieux escarpés; et
                     d'elles-mêmes, ayant de la mémoire, elles rentrent au bercail, y ramènent leurs
                     petits, et ont peine à franchir le seuil avec leur pis gonflé. Tu mettras donc
                     d'autant plus de soins à les protéger du gel et des vents neigeux que leur
                     besoin est moindre de l'assistance de l'homme; tu leur apporteras en abondance
                     une pâture d'herbes et de branches flexibles, et, de tout l'hiver, tu ne leur
                     fermeras pas tes greniers à foin.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="18">
                  <p>Mais quand l'été riant à l'appel des Zéphyrs enverra dans les clairières et les
                     pacages l'un et l'autre troupeau, parcourons les fraîches campagnes aux
                     premiers feux de Lucifer, dans la nouveauté du matin et le givre des prairies,
                     quand la rosée si agréable au bétail perle sur l'herbe tendre. Puis quand la
                     quatrième heure du jour réveillera leur soif, et que les plaintives cigales
                     fatigueront les bosquets de leur chant, mène tes troupeaux aux puits ou aux
                     étangs profonds boire l'eau qui court dans des canaux d'yeuse. En pleine
                     chaleur, cherche une vallée ombreuse : que le grand chêne de Jupiter au tronc
                     antique y déploie ses rameaux immenses, ou qu'une noire forêt d'yeuses touffues
                     y couvre le sol de son ombre sacrée. Puis donne-leur encore de minces filets
                     d'eau et fais-les paître encore au coucher du soleil, quand la fraîcheur du
                     soir tempère l'air, quand la lune verseuse de rosée ranime les clairières,
                     quand le rivage retentit des chants de l'alcyon et les buissons de ceux du
                     chardonneret.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="19">
                  <p>Te décrirai-je dans mes vers les pâtres de la Libye, leurs pâturages et leurs
                     douars peuplés de rares cabanes ? Souvent, jour et nuit, et tout un mois sans
                     interruption, le troupeau paît et va dans de vastes déserts, sans trouver nul
                     abri : tant l'étendue de la plaine est grande. Le bouvier africain emmène tout
                     avec lui : maison, Lare, armes, chien d'Amyclée et carquois de Crète; c'est
                     ainsi que revêtu des armes de ses pères, le vaillant Romain poursuit sa route
                     sous un énorme fardeau, établit son camp et se présente en colonne devant
                     l'ennemi dont il a devancé l'attente.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="20">
                  <p>Il n'en est pas ainsi chez les peuples de Scythie, près de l'onde Méotide, où
                     le trouble Ister roule des sables jaunâtres, et où le Rhodope revient sur
                     lui-même après s'être étendu jusqu'au milieu du pôle. Là, on tient les
                     troupeaux enfermés dans les étables; on n'aperçoit ni herbes dans la plaine ni
                     feuilles sur les arbres; mais la terre s'étend dans le lointain, rendue informe
                     par des monceaux de neige et par une couche de glace s'élevant à sept coudées.
                     Toujours l'hiver, toujours, soufflant le froid, les Caurus ! De plus, jamais le
                     soleil ne dissipe les ombres pâlissantes, ni quand ses chevaux l'entraînent
                     jusqu'au sommet de l'éther, ni quand il lave son char en le précipitant dans
                     les flots rougis de l'Océan. Des croûtes de glace subites se forment sur le
                     cours des fleuves, et bientôt l'onde supporte des roues cerclées de fer; hier
                     elle accueillait des poupes, elle accueille maintenant de larges chariots.
                     Partout l'airain se fend, et les vêtements se roidissent sur le corps, on coupe
                     avec des haches le vin jadis liquide; des lacs entiers se sont changés en un
                     bloc de glace, et l'haleine congelée se durcit et se fixe aux barbes hérissées.
                     Cependant il neige sans arrêt par tout le ciel; les bêtes meurent; les boeufs,
                     malgré leur grande taille, s'arrêtent, enveloppés de givre; et les cerfs, se
                     serrant en troupe, restent engourdis sous la masse de neige qui les surprend et
                     d'où émergent à peine les pointes de leurs cornes. Ce n'est point avec une
                     meute de chiens ni avec des filets qu'on les chasse, ni en les effrayant avec
                     des épouvantails de plumes pourpres, mais tandis qu'ils s'efforcent vainement
                     de pousser avec leur poitrail la montagne de neige qui les arrête, on
                     s'approche, on les tue avec le fer, on les abat malgré leurs bramements
                     profonds, et on les emporte en poussant une clameur de joie. Ces barbares
                     mènent une vie tranquille et oisive dans des cavernes creusées profondément
                     sous terre, entassant des rouvres et des ormes entiers pour les rouler sur
                     leurs foyers et les livrer aux flammes. Là ils passent la nuit à jouer, et
                     s'enivrent, joyeux, d'une liqueur fermentée d'orge et de sorbes acides qui
                     imite le jus de la vigne. Ainsi vit, sous la constellation des sept Boeufs
                     hyperboréens, une race d'hommes effrénée, toujours battue de l'Eurus du Riphée,
                     le corps couvert de peaux fauves de bêtes.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="21">
                  <p>Si tu fais de la laine l'objet de tes soins, commence par éviter la silve
                     épineuse : bardanes et tribules; fuis les gras pâturages, et choisis toujours
                     de blancs troupeaux aux molles toisons. Quant au bélier lui-même, fût-il
                     éclatant de blancheur, s'il cache une langue noire sous son palais humide,
                     rejette-le, de crainte qu'il n'entache de cette sombre couleur la robe des
                     nouveau-nés, et cherches-en un autre autour de toi dans la plaine qui en est
                     remplie. C'est grâce à la blancheur neigeuse de sa toison, s'il faut en croire
                     la légende, que Pan, dieu d'Arcadie, te surprit, ô Lune, et t'abusa en
                     t'appelant au fond des bois; et tu ne dédaignas point son appel.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="22">
                  <p>Préfère-t-on le laitage ? Qu'on cueille de sa propre main cytise, mélilot et
                     herbes salées en abondance, et qu'on les porte dans les crèches. Ils n'en
                     aiment que plus les eaux courantes, et en ont des mamelles plus gonflées, et en
                     gardent dans leur lait un goût secret de sel. Beaucoup interdisent aux
                     chevreaux, dès qu'ils sont sevrés, l'approche de leurs mères et garnissent
                     l'extrémité de leurs museaux de muselières ferrées. Le lait qu'on a tiré au
                     lever du jour ou aux heures de la journée se met en présure la nuit; celui
                     qu'on a trait quand commencent les ténèbres et que le soleil se couche, le
                     berger au point du jour va le porter dans les villes en des vases d'airain, ou
                     bien on le saupoudre d'un peu de sel et on le garde pour l'hiver.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="23">
                  <p>Les chiens ne seront pas le dernier objet de tes soins nourris à la fois d'un
                     gras petit lait les rapides lévriers de Sparte et le vigoureux Molosse. Jamais,
                     avec de tels gardiens, tu n'auras à redouter pour tes étables ni le voleur de
                     nuit et les incursions des loups, ni l'attaque par derrière des Hibères
                     indomptés. Souvent aussi tu forceras à la course les timides onagres, et tu
                     chasseras avec tes chiens le lièvre comme les daims. Souvent avec ta meute
                     aboyante tu débusqueras et relanceras les sangliers de leurs bauges sauvages,
                     et poursuivant à grands cris le cerf à travers les hauts monts, tu le rabattras
                     sur tes rets.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="24">
                  <p>Apprends aussi à brûler dans tes étables le cèdre odorant et à en chasser par
                     l'odeur du galbanum les dangereux reptiles. Souvent, sous les crèches qui n'ont
                     pas été remuées, se dissimule la vipère, mauvaise à qui la touche, et qui
                     cherche un refuge contre le jour qu'elle redoute; ou bien la couleuvre,
                     accoutumée à chercher l'abri et l'ombre, fléau terrible des boeufs, se cache
                     dans le sol pour répandre son venin sur le bétail. Prends dans ta main des
                     pierres, prends des bâtons, berger; et, tandis qu'elle dresse ses menaces et
                     enfle son cou qui siffle, abats-la; déjà elle a fui et enfoui sa tête craintive
                     profondément, mais les anneaux du milieu de son corps et du bout de sa queue
                     sont brisés, et une dernière ondulation traîne ses lents replis.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="25">
                  <p>Il est aussi dans les fourrés de la Calabre un mauvais serpent, qui, soulevant
                     sa poitrine, déroule son dos écailleux et son long ventre marqué de larges
                     taches. Tant que les cours d'eau jaillissent de leurs sources, tant que les
                     terres sont détrempées par l'humidité printanière et les autans pluvieux, il
                     hante les étangs, et, fixé sur leurs rives, il assouvit sa voracité sans bornes
                     sur les poissons et les bavardes grenouilles. Mais quand le marais est à sec,
                     et que les terres se fendillent par l'effet de la chaleur, il s'élance sur la
                     terre sèche, et, roulant des yeux enflammés, il sévit dans les champs, exaspéré
                     par la soif et rendu furieux par la chaleur. Me préservent les dieux de goûter
                     le doux sommeil en plein air, ou de m'étendre sur le talus d'un bois parmi les
                     herbes, alors qu'ayant fait peau neuve et brillant de jeunesse, il se roule à
                     terre, ou que laissant dans sa demeure ses petits ou ses oeufs, il se dresse au
                     soleil, et fait dans sa gueule vibrer un triple dard.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="26">
                  <p>Je t'apprendrai aussi les causes et les symptômes des maladies. La hideuse gale
                     s'attaque aux brebis, lorsqu'une pluie froide de l'âpre hiver aux blancs frimas
                     les a profondément pénétrées jusqu'au vif; ou quand la sueur mal lavée reste
                     collée à leurs corps tondus et que les ronces épineuses ont écorché leur peau.
                     Aussi les bergers plongent-ils tout le troupeau dans de douces eaux courantes,
                     et le bélier avec sa toison humide est immergé dans un gouffre et s'abandonne
                     au courant du fleuve; ou bien, après la tonte, on leur frotte le corps de marc
                     d'huile amer, mêlé d'écume d'argent, de soufre vif, de poix de l'Ida, de cire
                     grasse et visqueuse, d'oignon marin, d'ellébore fétide et de noir bitume.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="27">
                  <p>Mais il n'est pas de remède plus efficace contre les complications que d'ouvrir
                     avec le fer l'orifice de l'ulcère : à demeurer caché le mal se développe et
                     vit, tant que le berger se refuse à livrer la plaie aux mains du médecin et,
                     sans agir, se borne à demander aux dieux des présages meilleurs. De plus, quand
                     la douleur, se glissant chez les brebis jusqu'à l'intérieur des os, y exerce sa
                     fureur, et qu'une fièvre brûlante consume leurs membres, il est bon de
                     détourner ce feu dévorant en piquant sous le pied de l'animal une veine d'où le
                     sang jaillisse : c'est ainsi qu'ont coutume d'en user les Bisaltes, et
                     l'impétueux Gélon, quand, fuyant sur le Rhodope et dans les déserts des Gètes,
                     il boit du lait caillé avec du sang de cheval. Quand tu verras de loin une
                     brebis se retirer trop souvent sous un doux ombrage, ou brouter sans appétit la
                     pointe des herbes, et marcher la dernière, ou tomber en paissant au milieu de
                     la plaine, et revenir seule et attardée dans la nuit, hâte-toi : réprime le mal
                     avec le fer, avant que l'affreuse contagion ne se glisse parmi le troupeau sans
                     défense. L'ouragan qui déchaîne l'orage s'abat moins fréquemment sur la mer que
                     les épidémies sur les bêtes, et les maladies n'attaquent pas quelques individus
                     isolés, mais enlèvent tout à coup des parcs d'été tout entiers, l'espoir du
                     troupeau et le troupeau en même temps, et toute la race depuis son origine.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="28">
                  <p>Il suffit, pour en juger, de visiter les Alpes aériennes, les chalets du
                     Norique sur leurs éminences, et les champs de l'Iapydie que le Timave arrose :
                     on verra qu'aujourd'hui encore, après tant d'années, les royaumes des pâtres y
                     sont déserts et les fourrés vides dans toutes les directions. Là, jadis, une
                     maladie de l'air donna naissance à une température déplorable, qui s'embrasa de
                     tous les feux de l'automne, livra à la mort toutes les bêtes des troupeaux et
                     toutes les bêtes sauvages, corrompit les lacs et infecta de poison les
                     pâturages. Il y avait plus d'un chemin conduisant à la mort; mais quand une
                     soif de feu, répandue dans toutes les veines, avait réduit les membres
                     pitoyables, à son tour ruisselait un pur liquide qui dissolvait tous les os,
                     peu à peu rongés par le mal. Souvent, au milieu d'un sacrifice aux dieux,
                     debout au pied de l'autel, la victime, au moment où avec un ruban neigeux on
                     lui ceignait la tête de la bandelette de laine, s'affaissa pour mourir entre
                     les mains des ministres hésitants; ou, si le prêtre avait eu le temps de
                     l'immoler avec le fer, ses entrailles ne brûlent pas sur l'autel où elles sont
                     placées et le devin consulté ne peut rendre de réponse; c'est à peine si les
                     couteaux placés sous sa gorge se teignent de sang et si un peu de sanie fonce
                     la surface du sable.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="29">
                  <p>Ici, au milieu des riants herbages les veaux meurent en masse, et rendent leurs
                     âmes douces près de leurs crèches pleines. Ailleurs la rage s'empare des chiens
                     caressants, et des quintes de toux secouent les porcs malades et suffoquent
                     leurs gorges gonflées. Il succombe, malheureux, oubliant la gloire et la
                     prairie, le cheval vainqueur; il se détourne des fontaines, et, du pied, frappe
                     sans cesse la terre; ses oreilles baissées distillent une sueur incertaine, qui
                     devient froide quand la mort approche; sa peau est sèche, et, rugueuse, résiste
                     à la main qui la touche. Tels sont, les premiers jours, les signes précurseurs
                     de la mort. Mais, si en progressant la recrudescence du mal se fait sentir,
                     alors vraiment les yeux sont enflammés, la respiration tirée du fond de la
                     poitrine, appesantie parfois d'un gémissement; un long hoquet tend le bas des
                     flancs; un sang noir coule des naseaux; la langue sèche presse sur la gorge
                     qu'elle assiège. On eut de bons résultats d'abord en introduisant dans leur
                     bouche avec une corne la liqueur lénéenne (c'était en apparence le seul moyen
                     de sauver les mourants); mais bientôt ce remède même provoqua leur mort :
                     ranimés, ils brûlaient de toutes les fureurs, et dans les angoisses de la mort
                     (dieux, inspirez de meilleures pensées à ceux qui sont pieux et réservez cet
                     égarement à vos ennemis !) ils déchiraient eux-mêmes à belles dents leurs
                     membres en lambeaux.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="30">
                  <p>Mais voici que, fumant sous la dure charrue, le taureau s'affaisse et vomit à
                     plein gosier un sang mêlé d'écume, et pousse de suprêmes gémissements. Le
                     laboureur s'en va, tout triste, dételer l'autre boeuf affligé de la mort de son
                     frère et laisse sa charrue enfoncée au milieu du sillon. Ni les ombres des
                     profonds bocages, ni les molles prairies ne peuvent toucher leur coeur, non
                     plus que le cours d'eau, qui roulant sur les pierres, plus pur que l'électron,
                     se dirige vers la plaine; mais leurs flancs se détendent, leurs yeux inertes
                     sont frappés de stupeur, et, sous le poids qui l'entraîne, leur cou flotte vers
                     la terre. Que leur servent leur labeur et leurs bienfaits ? que leur sert
                     d'avoir retourné avec le soc de lourdes terres ? Pourtant ce ne sont ni les
                     présents Massiques de Bacchus, ni les festins répétés qui leur ont fait mal !
                     ils ont pour seule nourriture les frondaisons et l'herbe simple; pour boisson,
                     des fontaines limpides et des fleuves exercés à la course, et nul souci ne
                     rompt leurs sommeils salutaires ! Ce fut à cette époque, dit-on, que l'on
                     chercha vainement dans ces contrées des génisses pour les fêtes de Junon, et
                     que les chars furent conduits à ses hauts sanctuaires par des buffles mal
                     appareillés. Alors donc les habitants du pays fendent à grande peine la terre
                     avec les herses, enfouissent les semences avec leurs ongles mêmes, et
                     gravissent les montagnes en traînant, le cou tendu, de gémissants chariots.</p>
               </div>
               <div type="chapter" n="31">
                  <p>Le loup ne dresse plus d'embuscades autour des bergeries et ne rôde plus la
                     nuit près des troupeaux : un souci plus cruel le dompte; les daims timides et
                     les cerfs fuyards errent maintenant, confondus avec les chiens, autour des
                     habitations. La faune de la mer immense et toute la race des êtres qui nagent
                     sont rejetées par le flot sur le bord des rives, comme des corps naufragés; les
                     phoques fuient dépaysés dans les fleuves. La vipère elle-même périt, mal
                     défendue par ses cachettes tortueuses, et les hydres stupéfaites qui dressent
                     leurs écailles. L'air est funeste aux oiseaux eux-mêmes, et ils tombent,
                     laissant la vie au haut des nues. En outre, peu importe qu'on change de
                     pâturages; les remèdes cherchés sont nuisibles; les maîtres de l'art, Chiron,
                     fils de Philyre et Mélampus, fils d'Amythaon, cèdent à la force du mal. La pâle
                     Tisiphone, échappée des ténèbres du Styx, sévit en plein jour et pousse devant
                     elle les Maladies et la Peur, levant chaque jour plus haut la tête avide
                     qu'elle dresse. Le bêlement des troupeaux et les mugissements répétés font
                     retentir les fleuves et leurs rives desséchées et le penchant des collines.
                     Déjà la Furie abat les animaux par bandes, et entasse, dans les étables mêmes,
                     les cadavres décomposés par une affreuse pourriture, jusqu'au moment où l'on
                     apprend à les couvrir de terre et à les enfouir dans des trous; car leurs peaux
                     n'étaient d'aucun usage, et leurs viscères ne peuvent être ni purifiés par les
                     ondes ni vaincus par la flamme; il n'est même pas possible de tondre leurs
                     toisons rongées par la maladie et la saleté, ni de toucher des tissus qui
                     tombent en poussière; plus encore : quiconque essayait de revêtir ces funestes
                     dépouilles, voyait aussitôt des pustules ardentes et une sueur immonde couvrir
                     ses membres infects, et ne tardait plus longtemps à périr dévoré par les
                     atteintes du feu maudit.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
